const preguntas = [
  {
    "id": "1",
    "question": "¿Cuántos tipos de certificado médico oficial existen?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Dos.",
    "incorrect_answers": [
      "Uno.",
      "Tres.",
      "Ninguna de las respuestas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "2",
    "question": "En relación al artículo 763 de la Ley de Enjuiciamiento Civil Española. El internamiento , por razón de trastorno\npsíquico, de una persona que no esté en condiciones de decidirlo por sí, aunque esté sometida a la patria\npotestad o a la tutela. Señala la opción correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "No requerirá autorización judicial por razones de urgencia por responsable del centro en que se hubiere\nproducido el internamiento, informando dentro de las 24 horas al tribunal competente.",
    "incorrect_answers": [
      "No requerirá autorización judicial por razones de urgencias por los cuerpos de seguridad del estado,\ninformando dentro de las 24 horas al tribunal competente.",
      "No requerirá autorización judicial por razones de urgencia por decisión del familiar, informando dentro de las\n24 horas al tribunal competente.",
      "Ninguna de las respuestas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "3",
    "question": "¿Cuáles son las medidas cautelares penales más comunes para la seguridad de las víctimas?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Salida del domicilio del presunto agresor.",
      "Orden de alejamiento: prohibición al presunto agresor de acercarse a la víctima a una distancia\ndeterminada, que podrá ser controlada con instrumentos de tecnología avanzada, como el GPS -pulsera-,\npor ejemplo.",
      "Prohibición de comunicación con las víctimas por cualquier medio (llamadas telefónicas, WhatsApp, correo\nelectrónico, carta, etc.)."
    ]
  },
  {
    "id": "4",
    "question": "A quién corresponde la definición de Planificación Sanitaria como \"El proceso ordenado de definir problemas de\nsalud, identificar necesidades no satisfechas y el estudio de los recursos para establecer objetivos prioritarios que\nsean realistas y factibles y proyectar acciones administrativas\".",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "OMS.",
    "incorrect_answers": [
      "Francisco Errasti.",
      "Pineault y Daveluy.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "5",
    "question": "Respecto a la gestión clínica, elige la opción INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El modelo de Unidades de Gestión Clínica tiene como objetivo fundamental la efectividad en la gestión de\nlos recursos disponibles.",
    "incorrect_answers": [
      "Pretende el desarrollo de la atención sanitaria mediante la integración de las decisiones clínicas y las de\ncoste, en la que la buena práctica clínica y el paciente cobran mayor relevancia que en los modelos de\natención más tradicionales de los hospitales.",
      "Desarrollar la actividad asistencial, docente e investigadora de los servicios clínicos de forma reglada en\ntorno a un acuerdo de gestión que recoge la actividad a realizar por las Unidades.",
      "El desarrollo de guías de buenas prácticas clínicas conjuntas entre los servicios que forman una Unidad de\nGestión es uno de los principales activos de este modelo."
    ]
  },
  {
    "id": "6",
    "question": "Qué premisas se debe cumplir para conseguir los siguientes objetivos planteados en la gestión clínica: mejorar la\neficiencia, mejorar el funcionamiento y organización hospitalaria, contribuir a la satisfacción de los profesionales y\nconvertir al paciente en el protagonista del sistema sanitario? Elige la opción INCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Contrato de Gestión con objetivos de mejora a medio y largo plazo (asistenciales, de calidad, docentes e\ninvestigadores).",
    "incorrect_answers": [
      "Voluntad de la Dirección y de los servicios asistenciales.",
      "Liderazgo y formación gestora del jefe de la unidad.",
      "Integración de la enfermería y resto de profesionales en el proyecto."
    ]
  },
  {
    "id": "7",
    "question": "Para ser incluidos como parte de la cartera de servicios comunes del Sistema Nacional de Salud, las técnicas,\ntecnologías o procedimientos, ¿qué requisitos deberán reunir?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Contribuir de forma eficaz a la prevención, al diagnóstico o al tratamiento de enfermedades.",
      "Aportar una mejora, en términos de seguridad, eficacia, efectividad, eficiencia o utilidad demostrada,\nrespecto a otras alternativas facilitadas actualmente.",
      "Cumplir las exigencias que establezca la legislación vigente en el caso de que incluyan la utilización de\nmedicamentos, productos sanitarios u otros productos."
    ]
  },
  {
    "id": "8",
    "question": "¿Qué Real Decreto establece la cartera de servicios comunes del Sistema Nacional de Salud y el procedimiento\npara su actualización?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Real Decreto 1030/2006, de 15 de septiembre.",
    "incorrect_answers": [
      "Real Decreto legislativo 1/1994, de 20 de junio.",
      "Real Decreto 1030/2010, de 15 de septiembre.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "9",
    "question": "¿Qué técnicas, tecnologías o procedimientos se incluirán en la cartera de servicios comunes?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Ninguna respuesta es correcta.",
    "incorrect_answers": [
      "Las que se encuentren en fase de investigación clínica, salvo los autorizados para uso compasivo.",
      "Las que no guarden relación con enfermedad, accidente o malformación congénita.",
      "Las que tengan como finalidad meras actividades de ocio, descanso, confort, deporte o mejora estética o\ncosmética, uso de aguas, balnearios o centros residenciales u otras similares."
    ]
  },
  {
    "id": "10",
    "question": "¿Cuál NO es un programa de salud en Drago-AP?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Abordaje de la diabetes mellitus en Canarias.",
    "incorrect_answers": [
      "Salud Infantil.",
      "Salud oral.",
      "Enfermedad vascular ateroesclerótica."
    ]
  },
  {
    "id": "11",
    "question": "Señale la opción CORRECTA en relación con el concepto de Bioética.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El estudio sistemático de la conducta humana en el área de las ciencias de la vida y del cuidado sanitario,\nen cuanto que tal conducta se examina a la luz de los valores y de los principios morales.",
    "incorrect_answers": [
      "Conjunto de deberes y obligaciones morales que tienen los profesionales de una determinada materia.",
      "El estudio sistemático de la conducta humana en el área de las ciencias de la vida y del cuidado sanitario,\nen cuanto que tal conducta se examina a la luz de las obligaciones morales.",
      "Es un problema o cuestión materia de discusión y por tanto en su resolución pueden barajarse distintas\nposibilidades."
    ]
  },
  {
    "id": "12",
    "question": "¿Cuándo se utiliza por primera vez el término bioética?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "En 1970 Van Rensselaer Potter.",
    "incorrect_answers": [
      "En 1970 en el Informe Belmont.",
      "En 1964 en la Declaración de Helsinki.",
      "En 1947 en el Código de Núremberg."
    ]
  },
  {
    "id": "13",
    "question": "En 1979 en el Informe Belmont, se enuncian los tres primeros principios de la bioética. Señale la respuesta\nCORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Respeto a las personas, beneficencia y justicia.",
    "incorrect_answers": [
      "Autonomía, beneficencia y no maleficencia.",
      "Autonomía, justicia y no maleficencia.",
      "Respeto a las personas, no maleficencia y justicia."
    ]
  },
  {
    "id": "14",
    "question": "Señale la opción CORRECTA en relación con el principio de Autonomía:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Obligación de respetar la libertad, la conciencia de las personas y sus creencias particulares.",
    "incorrect_answers": [
      "Obligación de primum non nocere.",
      "Obligación de tratar a todos por igual, con equidad.",
      "Obligación de respetar el carácter confidencial de los datos referentes a su salud y que nadie pueda acceder\na ellos sin previa autorización."
    ]
  },
  {
    "id": "15",
    "question": "Señale la opción INCORRECTA en relación al Consentimiento informado:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El paciente no tiene derecho a revocar su consentimiento en ningún momento.",
    "incorrect_answers": [
      "No será necesario en el caso de que el paciente manifieste expresamente que no quiere ser informado; si\nexiste un riesgo vital para la salud pública y cuando la intervención sea indispensable por riesgo vital y no es\nposible conseguir autorización.",
      "Será verbal, considerando las siguientes excepciones: intervención quirúrgica, procedimientos diagnósticos\ninvasores y procedimientos que suponen riesgos o inconvenientes notorios que se prevea van a tener una\nrepercusión negativa en el paciente.",
      "Se define como la conformidad libre, voluntaria y consciente de un paciente, manifestada en el pleno uso de\nsus facultades después de recibir la información adecuada, para que tenga lugar una actuación que afecta a\nsu salud."
    ]
  },
  {
    "id": "16",
    "question": "Señala la respuesta INCORRECTA en relación a la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la\nautonomía del paciente y de derechos y obligaciones en materia de información y documentación clínica.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Supone en España el primer reconocimiento formal de derechos de los pacientes.",
    "incorrect_answers": [
      "Ha actualizado y ampliado los derechos reconocidos en la Ley General de Sanidad.",
      "Ha instaurado nuevos derechos como: voluntades anticipadas y segunda opinión, modificando a los 16 la\nmayoría de edad sanitaria.",
      "Se espera de esta Ley reforzar y dar un trato preferencial al derecho a la autonomía de la persona."
    ]
  },
  {
    "id": "17",
    "question": "Señala la respuesta incorrecta con respecto a la ética de la virtud:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Filosofía desarrollada por Hipócrates.",
    "incorrect_answers": [
      "Tiene que ver con la búsqueda de vivir una vida moral.",
      "Dicta que adquirimos la virtud a través de la práctica.",
      "Da privilegio al carácter moral de las personas."
    ]
  },
  {
    "id": "18",
    "question": "Los pasos del Método deliberativo en Ética clínica son: Señale la opción CORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Análisis de los hechos, de los valores y de los deberes.",
    "incorrect_answers": [
      "Análisis de los hechos y de los deberes.",
      "Análisis de los valores, de las normas y de las obligaciones.",
      "Análisis de los valores, de los hechos y de las obligaciones."
    ]
  },
  {
    "id": "19",
    "question": "El Método Deliberativo en Ética clínica fue propuesto por:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Diego Gracia Guillén.",
    "incorrect_answers": [
      "Van Rensselaer Potter.",
      "La OMS.",
      "La UNESCO."
    ]
  },
  {
    "id": "20",
    "question": "¿Qué ley reconoce como básico el respeto a la autonomía del paciente?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la autonomía del paciente y de derechos y\nobligaciones en materia de información y documentación clínica (LAP).",
    "incorrect_answers": [
      "La Ley General de Sanidad, 1986.",
      "La Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevención de Riesgos Laborales: Derechos y obligaciones.",
      "La ley 14/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la autonomía del paciente y de derechos y\nobligaciones en materia de información y documentación clínica (LAP)."
    ]
  },
  {
    "id": "21",
    "question": "Según el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Qué factores constituyen la prioridad y principal amenaza para\nla situación de la salud de la población canaria?.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Sobrepeso.",
      "Problemas de adicciones.",
      "Salud mental."
    ]
  },
  {
    "id": "22",
    "question": "Según el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Cuál es la tercera sustancia más consumida en la última\nencuesta EDADES del Plan Nacional sobre drogas?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Ansiolíticos e hipnóticos.",
    "incorrect_answers": [
      "Alcohol.",
      "Tabaco.",
      "Cannabis."
    ]
  },
  {
    "id": "23",
    "question": "¿Cuáles son los valores en los que el Servicio Canario de la Salud basa sus acciones?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Equidad, universalidad y gratuidad.",
      "Eficiencia y sostenibilidad.",
      "Participación ciudadana y gestión participativa."
    ]
  },
  {
    "id": "24",
    "question": "En el proceso de priorización, el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 sugiere intervenir en tres grandes ámbitos\nde intervención y uno de colaboración, que se desarrollan en:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "10 áreas de impacto y 4 de colaboración, respectivamente.",
    "incorrect_answers": [
      "8 áreas de impacto y 4 de colaboración, respectivamente.",
      "10 áreas de impacto y 2 de colaboración, respectivamente.",
      "1 área de impacto y 4 de colaboración, respectivamente."
    ]
  },
  {
    "id": "25",
    "question": "En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017, en el Ámbito de intervención I: influir sobre los determinantes de la\nsalud, ¿Cuál es la línea de actuación en el Área de impacto 3 ?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Establecer protocolos ante contingencias y alertas sanitarias.",
    "incorrect_answers": [
      "Profundizar en la gestión de la oferta asistencial.",
      "Optimizar la eficiencia y la calidad de los servicios sanitarios públicos.",
      "Favorecer la participación ciudadana y los Consejos de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "26",
    "question": "En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Cuál es el objetivo general del ámbito de colaboración con otras\ninstituciones y departamentos del Gobierno de Canarias?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Potenciar la colaboración con otras instituciones y departamentos del Gobierno de Canarias y del Estado.",
    "incorrect_answers": [
      "Promover el establecimiento de objetivos comunes entre esferas y niveles de la atención sociosanitaria.",
      "Reforzar las relaciones de colaboración con la Consejería de Educación, en el ámbito central del Gobierno\nde Canarias y con la comunidad educativa en los territorios insulares, municipales y de Zona Básica de\nSalud.",
      "Promover el desarrollo de la salud en el ámbito poblacional, territorial y competencial respectivo."
    ]
  },
  {
    "id": "27",
    "question": "Elige la opción INCORRECTA. En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 existe un Comité de Dirección\nformado por:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Director de Z.B.S.",
    "incorrect_answers": [
      "Director del Servicio Canario de la Salud.",
      "La Secretaria General Técnica de la Consejería de Sanidad.",
      "Directores Generales del Servicio Canario de la Salud y los Directores de las Áreas de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "28",
    "question": "En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017, cada Programa de Gestión Convenida determina, en sus\ncorrespondientes anexos, los recursos disponibles en cada una de las gerencias y direcciones gerencias del\nServicio Canario de la Salud. ¿Cuáles son?:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Recursos materiales.",
      "Recursos económicos.",
      "Recursos humanos disponibles."
    ]
  },
  {
    "id": "29",
    "question": "Elige la opción INCORRECTA. Entre las actuaciones en materia de eficiencia que se recogen en el Plan de Salud\nde Canarias 2016-2017, se plantean las siguientes:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "No incorporar la cultura de la evidencia científica y la implementación de acciones coste-efectivas.",
    "incorrect_answers": [
      "Integración de servicios y desarrollo de modelos innovadores de gestión de enfermedades crónicas.",
      "Uso y consumo racional del medicamento en Atención Primaria y Atención Especializada.",
      "Acciones para educar a los usuarios, usuarias y ciudadanos en general en una gestión más autónoma de su\nsalud y de la enfermedad crónica y una utilización correcta de los servicios de salud."
    ]
  },
  {
    "id": "30",
    "question": "Elige la opción INCORRECTA. La viabilidad económica, organizativa y técnica, del Plan de Salud de Canarias\n2016-2017, y de los Planes de Salud de las Áreas, que lo desarrollan, se plantea como una estrategia de\nfinanciación vinculada a la adecuación y disponibilidad presupuestaria del Servicio Canario de la Salud, a través\nde cuatro instrumentos, entre los que se encuentra:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Programas bianuales de gestión convenida.",
    "incorrect_answers": [
      "Presupuestos de las Direcciones de las Áreas de Salud y su aplicación en los Planes Estratégicos para las\nDirecciones de Áreas de Salud, (Instrucción 954/2013, de 9 de abril de 2013 de la Directora del Servicio\nCanario de la Salud).",
      "Los programas de promoción de la salud que se desarrollan desde la Dirección General de Salud Pública.",
      "Actuaciones sin coste adicional, por solo suponer una mejora organizativa o de gestión, con los recursos\nhumanos o materiales disponibles en los diferentes centros de gastos."
    ]
  },
  {
    "id": "31",
    "question": "¿Cuál es la finalidad de la entrevista clínica? Elige la opción INCORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Garantizar con la recogida de información puntual la valoración de los cuidados individuales y su\ndocumentación.",
    "incorrect_answers": [
      "Adquirir información específica y necesaria, tanto a nivel verbal como no verbal, para identificar los\nproblemas de salud.",
      "Facilitar la administración de cuidados de calidad.",
      "Tras recoger los datos y convertirlos en información, puede formular diagnósticos y planificar las actividades\nen base a ellos."
    ]
  },
  {
    "id": "32",
    "question": "¿Cuáles son los tipos de relación entre médicos y pacientes, según el grado de control de unos u otros en la\ninteracción? Elige la opción INCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Relación no consumista.",
    "incorrect_answers": [
      "Relación paternalista.",
      "Relación mutual.",
      "Relación ausente."
    ]
  },
  {
    "id": "33",
    "question": "¿Cuáles son los elementos principales a destacar en el entrevistador en la fase exploratoria? Elige la opción\nINCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Negociación.",
    "incorrect_answers": [
      "Obtener información.",
      "Abrir el diálogo",
      "Baja reactividad."
    ]
  },
  {
    "id": "34",
    "question": "En la escucha reflexiva, el parafraseo se define como:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Sin repetir lo dicho por la persona entrevistada, planteamos el significado de lo que dice.",
    "incorrect_answers": [
      "Repetir las palabras que ha dicho la persona y que nos parezcan importantes.",
      "Hacemos notar las emociones que se revelan detrás de lo que nos dice.",
      "Pueden servir para la reflexión o para remarcar algo que se ha dicho."
    ]
  },
  {
    "id": "35",
    "question": "¿Quién desarrolló el protocolo para comunicar malas noticias más utilizado?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Barley Buckman.",
    "incorrect_answers": [
      "Rabow y Mcphee.",
      "Maguire y Faulkner.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "36",
    "question": "¿Cuántas fases tiene el protocolo de Barley Buckman?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "6 fases.",
    "incorrect_answers": [
      "4 fases.",
      "3 fases.",
      "5 fases."
    ]
  },
  {
    "id": "37",
    "question": "¿Cuáles son las características del paciente difícil según Groves? Señala la opción INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Somatizador.",
    "incorrect_answers": [
      "Pasivo-dependiente.",
      "Exigente-agresivo.",
      "Manipulador-masoquista."
    ]
  },
  {
    "id": "38",
    "question": "¿Qué funciones corresponden al médico respecto al manejo de los somatizadores?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Prescribir medicación psicotrópica adecuada si es necesario.",
      "Detectar a los pacientes somatizadores.",
      "Ofrecer tratamiento psicológico y rehabilitador sencillo."
    ]
  },
  {
    "id": "39",
    "question": "¿Qué se tiene que considerar en la fase resolutiva de la entrevista clínica? Elegir la opción INCORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "No resaltar que ha llegado el momento del cierre.",
    "incorrect_answers": [
      "Resumir la sesión y el plan de actuación.",
      "Aclarar los pasos siguientes.",
      "Tomar precauciones."
    ]
  },
  {
    "id": "40",
    "question": "Antes de empezar la entrevista clínica, es conveniente considerar los siguientes aspectos: Elige la opción\nINCORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Ordenador apagado.",
    "incorrect_answers": [
      "Mesa ordenada.",
      "Filtrar interrupciones.",
      "Historias, analítica y otras pruebas a mano."
    ]
  },
  {
    "id": "41",
    "question": "Entre los objetivos específicos del Plan de Uso Responsable de Medicamentos para el paciente Polimedicado\nestán (señale la opción FALSA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Promover el desecho inadecuado de los medicamentos caducados.",
    "incorrect_answers": [
      "Mejorar el cumplimiento terapéutico en los pacientes crónicos polimedicados.",
      "Incrementar el conocimiento de los pacientes respecto a su medicación.",
      "Detectar problemas relacionados con el medicamento y solucionarlos."
    ]
  },
  {
    "id": "42",
    "question": "El Uso racional de antibióticos se refiere a aquellos procesos destinados a asegurar que los medicamentos, con\ndosis, vía de administración y duración de su uso sean los más beneficiosos y seguros para los pacientes y la\ncomunidad en términos de ( señale la opción INCORRECTA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Tolerancia.",
    "incorrect_answers": [
      "Uso costo-efectivo.",
      "Minimizar desarrollo de resistencia.",
      "Minimizar efectos adversos o tóxicos."
    ]
  },
  {
    "id": "43",
    "question": "Entre los criterios para un uso racional antibióticos , se encuentra: Señale la opción CORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Tratar con antibióticos las infecciones de presumible etiología bacteriana.",
      "Dosis, frecuencia y vías de administración adecuadas.",
      "Tratar por tiempos adecuados."
    ]
  },
  {
    "id": "44",
    "question": "Entre las estrategias concretas para prevenir los errores de medicación en la prescripción están ( señale la\nopción FALSA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Utilizar abreviaturas siempre que sea posible en la frecuencia y vía de administración.",
    "incorrect_answers": [
      "Especificar la enfermedad que se está tratando.",
      "Revisar la dosis y frecuencia cuando no se tenga claro.",
      "Revisar función renal y hepática antes de prescribir los medicamentos."
    ]
  },
  {
    "id": "45",
    "question": "Cuando hablamos del uso racional de medicamentos nos referimos a todas aquellas funciones que deben\nrealizarse por parte de las unidades o servicios de farmacia en :",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Atención primaria",
      "Atención hospitalaria y especializada",
      "En las oficinas de farmacia"
    ]
  },
  {
    "id": "46",
    "question": "Según la OMS, en su Guía de la buena prescripción, a la hora de comparar las diversas alternativas terapéuticas,\npara hacerlo de manera científica y objetiva debemos considerar ( señale la opción CORRECTA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Perfil farmacológico, eficacia, seguridad, conveniencia y coste",
    "incorrect_answers": [
      "Problema referido, conveniencia y coste",
      "Diagnóstico médico, seguridad, vía de administración y coste",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    "id": "47",
    "question": "El BOLCAN es un boletín informativo farmacoterapéutico con la finalidad de proporcionar información y material\npara la formación sobre el uso racional de medicamentos que se edita desde noviembre de 2008 con una\nperiodicidad ( señale la opción CORRECTA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Trimestral",
    "incorrect_answers": [
      "Bimestral",
      "Semestral",
      "Anual"
    ]
  },
  {
    "id": "48",
    "question": "Según el Plan de Uso Responsable de Medicamentos ( URM ) del Servicio Canario de la Salud ( SCS ) para\npacientes crónicos polimedicados ( señale la respuesta CORRECTA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Estudios han encontrado que sólo el 30% de los mayores de 65 años que toman 8 o más medicamentos son\ncapaces de recordar las instrucciones sobre su administración",
    "incorrect_answers": [
      "Los estudios de que disponemos muestran que todos los mayores de 65 años son capaces de recordar las\ninstrucciones sobre su administración",
      "No hay estudios que demuestren que los mayores de 65 años que toman 5 medicamentos son incapaces de\nrecordar las instrucciones sobre su administración",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "49",
    "question": "Durante el embarazo se producen en la mujer una serie de cambios fisiológicos que pueden modificar la\nfarmacocinética en las distintas fases de la misma, desde la absorción hasta la eliminación del mismo. En la fase\nde absorción es FALSO que :",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Aumenta la velocidad del vaciado gástrico",
    "incorrect_answers": [
      "Se produce un enlentecimiento del vaciado gástrico",
      "Disminuye la motilidad gastrointestinal",
      "Aumenta el flujo sanguíneo intestinal"
    ]
  },
  {
    "id": "50",
    "question": "En cuanto a las Reacciones Adversas a Medicamentos ( RAM ) deben ser notificadas por los profesionales\nsanitarios : médicos, dentistas, enfermeras, farmacéuticos, etc., cuando sospechen que se produce a un\nmedicamento en el ejercicio profesional. Irá dirigida al Centro de Farmacovigilancia de la Comunidad Autónoma y\nse formalizará a través de la ( señale la opción CORRECTA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La tarjeta amarilla",
    "incorrect_answers": [
      "La tarjeta roja",
      "La tarjeta verde",
      "La tarjeta azul"
    ]
  },
  {
    "id": "51",
    "question": "La anatomía quirúrgica de las adenopatías en la estadificación del Carcinoma broncogénico según la IASLC, no\nes cierta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Zona periférica: paraesofágicos, hiliares e interlobares",
    "incorrect_answers": [
      "Zona supraclavicular: hueco esternal, supraclavicular y cervical inferior",
      "Zona Mediastínica superior: paratraqueales superiores e inferiores derechos e izquierdos, prevasculares y\nretrotraqueales",
      "Ganglios Aórticos. Zona Aortopulmonar: Subaórticos y paraaórticos (Aorta ascendente o frénico)"
    ]
  },
  {
    "id": "52",
    "question": "Paciente con nódulo en lóbulo superior izquierdo:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Si se encuentra en zona anteroinferior puede afectar a segmentos 4 y 5",
    "incorrect_answers": [
      "Si se encuentra en la zona apical, puede afectar a segmentos 4 y 5",
      "Si se encuentra en zona anterior inferior se puede encontrar en segmento 1-2",
      "Si se encuentra en zona apical se puede encontrar en segmento 6"
    ]
  },
  {
    "id": "53",
    "question": "Paciente con Absceso retrofaríngeo y mediastinitis con empiema:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La afectación descendente se ha producido por extensión por el espacio cervical profundo",
    "incorrect_answers": [
      "La afectación descendente se ha producido probablemente por extensión por espacio pretraqueal",
      "La afectación descendente se ha producido probablemente por extensión por espacio laterotraqueal",
      "La afectación descendente es coincidente en el tiempo con el absceso retrofaríngeo"
    ]
  },
  {
    "id": "54",
    "question": "Paciente con masa tumoral en campo inferior y anterior derecho de 6 cm de diámetro, que condiciona disnea y\nque está relacionada con elevación del hemidiafragma derecho.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se trata de afectación del n. frénico derecho",
    "incorrect_answers": [
      "Se trata de gran ocupación del hemitórax derecho y por tanto disnea por ausencia de expansión pulmonar",
      "Se trata de afectación del n. vago",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "55",
    "question": "Paciente con dolor en hombro derecho de varios meses de evolución, que se ha hecho difícilmente tratable.\nDisminución de la fuerza en mano derecha y parestesias en 4º y 5º dedo de la mano derecha. En la Rx de tórax\nencontraremos borramiento de la cúpula torácica:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Por afectación de plexo braquial y masa en vértice pulmonar-",
    "incorrect_answers": [
      "Por afectación de nervios intercostales y tumor pulmonar",
      "Por afectación paraneoplásica",
      "Por infiltración directa de pared torácica anterior y s. paraneoplásico"
    ]
  },
  {
    "id": "56",
    "question": "Varón con enfisema bulloso con múltiples adherencias y Neumotórax recidivante secundario. Se aprecia\nadherencias que parecen firmes en cúpula torácica y cara posterior del hemitórax así como del canal\ncostovertebral. En la intervención quirúrgica hay riesgo de lesionar:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Ganglio estrellado",
    "incorrect_answers": [
      "Diafragma",
      "Nervio frénico",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "57",
    "question": "Valoración del riesgo cardiológico en los pacientes que van a ser intervenidos de Cirugía Torácica:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "En pacientes con una correcta tolerancia al esfuerzo no se recomienda una evaluación exhaustiva para\nevidenciar una posible patología coronaria",
    "incorrect_answers": [
      "Es imprescindible realizar valoración clínica y prueba de esfuerzo a todos los pacientes que se van a\nsometer a cualquier procedimiento de Cirugía Torácica, incluyendo aquellos con anestesia local, y\nendoscópicos",
      "En el índice de Riesgo cardiaco revisado adaptado a Cirugía Torácica (THICRI) utiliza 10 predictores\nindependientes para diferenciar cuatro clases de pacientes, que estará en relación con la posibilidad de\ncomplicación cardiovascular mayor",
      "En pacientes con valvulopatía, no precisan valoración cardiológica, solo la funcional respiratoria"
    ]
  },
  {
    "id": "58",
    "question": "Los estudios preoperatorios con espirometría basal, postbroncodilatación y estudio de difusión pulmonar:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El Volumen espiratorio en el primer segundo (FEV1) es muy útil para optimizar la selección de los pacientes\ny minimizar las complicaciones y riesgos quirúrgicos, en aquellos que se van a someter a cirugía torácica\nmayor",
    "incorrect_answers": [
      "Los efectos de la morbimortalidad respiratoria tras resección pulmonar mayor según los hallazgos del FEV1\nen pacientes con enfermedad pulmonar Obstructiva crónica (EPOC), son iguales a los pacientes no EPOC",
      "El riesgo estimado de los pacientes no tiene relación con los resultados de la difusión pulmonar, debiendo\nde realizarse esta prueba solo en los pacientes con radioterapia previa",
      "El primer día tras la resección pulmonar, se obtiene el FEV1 postoperatorio que va a tener el paciente, no\ncambiando la medición se realice en el primer día o 6º mes postoperatorio"
    ]
  },
  {
    "id": "59",
    "question": "El estudio de difusión pulmonar (DLCO), se realizará en los pacientes que van a ser intervenidos de Cirugía\nTorácica, debemos tener en cuenta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Las dos primeras son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "La DLCO puede tener incluso mayor correlación con la mortalidad que la FEV1",
      "Una DLCO predicha postoperatoria (PPO) disminuida es un predictor de complicaciones cardiopulmonares y\nmortalidad incluso en pacientes que tienen un FEV1 normal",
      "Un 5% de los pacientes con FEV1 mayor 80% tienen una DLCO menor del 80%"
    ]
  },
  {
    "id": "60",
    "question": "La prueba de esfuerzo con consumo de O2, Ergometría con consumo de O2:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "En aquellos pacientes con FEV1 PPO o DLCO PPO menor 60%",
    "incorrect_answers": [
      "Se debe realizar en todos los pacientes que vayan a someterse a cirugía Torácica mayor (lobectomías o\nNeumonectomías)",
      "Debe realizarse en los pacientes con FEV1 o DLCO mayor del 80%",
      "En aquellos con FEV1 PPO o DLCO PPO mayor 60%"
    ]
  },
  {
    "id": "61",
    "question": "Varón 65 años de edad, exfumador desde hace 1 año IPA 40. Resto sin interés. Ha sido diagnosticado de\nEpidermoide de pulmón en Lóbulo superior izquierdo cT1cN0M0. El estudio funcional respiratoria muestra FEV1:\n65% DLCO 60%. ¿Qué debemos realizar?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Ampliación de los estudios funcionales con ergometría con consumo de O2, gammagrafía pulmonar\ncuantificada y / o Test de la escalera o carga progresiva",
    "incorrect_answers": [
      "Directamente lobectomía superior izquierda y linfadenectomía mediastínica",
      "Tratamiento con SBRT",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "62",
    "question": "Para la realización de una prueba de esfuerzo cardiorrespiratoria:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Acudirá con ropa y calzado cómodo",
    "incorrect_answers": [
      "El paciente debe haber realizado un precalentamiento previo",
      "Debe acudir en ayunas y sin el tratamiento broncodilatador, en caso de precisarlo",
      "El ser portador de Oxígeno domiciliario es contraindicación de la prueba"
    ]
  },
  {
    "id": "63",
    "question": "Indicaciones de finalizar la prueba de esfuerzo cardiorrespiratoria:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Dolor torácico",
      "Disnea extrema",
      "Desaturación menor 80%"
    ]
  },
  {
    "id": "64",
    "question": "¿Cuál de estas alteraciones funcionales son sugestivas de debilidad diafragmática?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Disminución de la FVC con empeoramiento del resultado obtenido en decúbito supino respecto a\nsedestación",
    "incorrect_answers": [
      "Mejoría de la alteración de la capacidad pulmonar total (TLC) tras ejercicio moderado",
      "Disminución importante de FEV1/FVC",
      "Disminución de la difusión del monóxido de carbono (DLCO) relacionada con el volumen alveolar"
    ]
  },
  {
    "id": "65",
    "question": "Estudio funcional respiratorio y cardiológico del paciente debe realizarse:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "A los pacientes que vayan a ser intervenidos de resección mayor por Carcinoma broncogénico",
    "incorrect_answers": [
      "A los pacientes que se les vaya a realizar mediastinoscopia por Carcinoma broncogénico",
      "A los pacientes que vayan a ser intervenidos de Neumotórax espontáneo primario",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "66",
    "question": "En el estudio de imagen de la patología torácica:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El TAC es el procedimiento de elección cuando la Rx de tórax es insuficiente",
    "incorrect_answers": [
      "La Rx PA de tórax en bipedestación e inspiración profunda es la prueba radiológica prínceps, no precisando\nRx lateral",
      "La ecografía torácica sustituye a la Radiografía convencional en el diagnóstico del Neumotórax",
      "El Angiotac no es adecuado para valoración de respuesta del tratamiento con quimioterapia del Cáncer de\npulmón"
    ]
  },
  {
    "id": "67",
    "question": "Estudios de imagen en Cáncer de pulmón:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El papel de la Resonancia Magnética (RM) se limita a valoración de los tumores de sulcus superior y a la\ninvasión mediastínica",
    "incorrect_answers": [
      "La PET en el seguimiento de los tratamientos del Cáncer de pulmón no está indicada, debido al efecto\ninflamatorio de la cirugía y de algunos tratamientos",
      "La Tomografía por emisión de positrones (PET) se utiliza híbrida con TAC utiliza habitualmente como\ntrazador la 18F-FDG. Otros trazadores como el 68Ga-DOTATATE no están indicados en la patología\ntorácica",
      "Todas son ciertas"
    ]
  },
  {
    "id": "68",
    "question": "Los estudios de la pared torácica:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Dependerá de la patología de la pared torácica y de la afectación de partes óseas y/o blandas para utilizar la\nprueba adecuada o la suma de algunas de ellas",
    "incorrect_answers": [
      "Se limitan a la parrilla costal y ocasionalmente a la Resonancia Magnética",
      "La ecografía torácica es donde tiene más opciones diagnósticas, ya que permite la punción",
      "La TAC tiene un lugar predominante, ya que podemos realizar reconstrucciones de la pared"
    ]
  },
  {
    "id": "69",
    "question": "La patología pleural es difícil de diagnosticar y de tratar, el diagnóstico de imagen más adecuado será:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La Radiografía de Tórax, y según orientación clínica, se valorarán el resto de estudios de imagen,\nacompañados o no de intervencionismo",
    "incorrect_answers": [
      "La Radiografía de Tórax como estudio inicial, seguido de TAC y /o ecografía",
      "La Radiografía de Tórax como estudio inicial, seguido de PET o RM",
      "La TAC de entrada"
    ]
  },
  {
    "id": "70",
    "question": "Ecografía Torácica, papel:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El derrame pleural es la patología más estudiada con la ecografía torácica",
    "incorrect_answers": [
      "No distingue entre masas o condensación pulmonar de derrame pleural",
      "La cuantía de derrame pleural solo tiene un 50% de valor estimado",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "71",
    "question": "En la Rx Posteroanterior de tórax se aprecia masa que borra el borde cardiaco derecho, supondremos que está\nlocalizada en:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Lóbulo Medio",
    "incorrect_answers": [
      "Lóbulo superior derecho",
      "Língula",
      "Lóbulo inferior derecho"
    ]
  },
  {
    "id": "72",
    "question": "En el diagnóstico por imagen del derrame pleural paraneumónico:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La ecografía torácica puede ser realizada a pie de cama por Neumólogo o Cirujano torácico, determinar las\nloculaciones y el lugar punción",
    "incorrect_answers": [
      "La ecografía torácica es menos sensible que la Rx de tórax, pero nos permitirá cuantificar el derrame",
      "La ecografía torácica es mas sensible que la Rx de tórax, nos permite cuantificar el derrame, pero no\ndiferencia entre condensación pulmonar o derrame",
      "Es imprescindible la TAC para observar las loculaciones"
    ]
  },
  {
    "id": "73",
    "question": "¿Cuál sería la primera exploración radiológica que se haría en un paciente con dolor torácico?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Rx PA y Lat de tórax en inspiración",
    "incorrect_answers": [
      "Rx PA y Lat de tórax en espiración",
      "Rx de tórax en decúbito supino",
      "Rx oblicuas de ambos hemitórax"
    ]
  },
  {
    "id": "74",
    "question": "Mujer 51 años, consulta por debilidad generalizada y visión doble de 3 meses de evolución. Test de Edofronio y\nelectromiograma diagnostican Miastenia Gravis. En Rx tórax y TAC se encuentra masa de 5 x 4 cm de densidad\nhomogénea en mediastino anterosuperior. ¿Qué patología sospecharemos?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Timoma",
    "incorrect_answers": [
      "Bocio endotorácico",
      "Tumor Neurogénico",
      "Teratoma"
    ]
  },
  {
    "id": "75",
    "question": "Varón 65 años fumador hasta hace un año IPA 50. Ha sido diagnosticado de probable neoplasia pulmonar cT2\nN1M0 en Lóbulo superior derecho mediante PET-TAC. FEV1 80% con DLCO 85%. ¿Cuál sería su actitud a\nseguir",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Fibrobroncoscopia con biopsia",
    "incorrect_answers": [
      "Dado que no hay diagnóstico, seguimiento",
      "Lobectomía superior derecha",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "76",
    "question": "Mujer 40 años, No fumadora. En estudio casual con TAC se encuentran adenopatías mediastínicas\nparatraqueales bilaterales e hiliares bilaterales, sin lesión pulmonar. ¿Cuál sería su actitud a seguir?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Las dos anteriores",
    "incorrect_answers": [
      "Seguimiento",
      "EBUS (ecobroncoscopia) y /o EUS (ecoendoscopia esofágica) según localización y biopsia",
      "Mediastinoscopia diagnóstica"
    ]
  },
  {
    "id": "77",
    "question": "Varón 60 años, en estudio por masa pulmonar como hallazgo radiológico. TAC: masa en LSD de 3 cm, sin\nadenopatías. Pendiente de estudios funcionales. Ausencia de síntomas respiratorios. Se realiza fibrobroncospia\ncon lavado y cepillado bronquial y biopsia transbronquial. A las 6 horas acude al S. de urgencias por dolor en\nhemitórax derecho agudo, y dificultad respiratoria. Actitud a seguir.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Exploración paciente, Rx de tórax de control, según hallazgos, observación en urgencias y/o drenaje",
    "incorrect_answers": [
      "Exploración física, con auscultación, si no hay signos patológicos, reposo y O2. Observación en domicilio",
      "Exploración paciente, estabilización con inhaladores y O2 y remitir a consulta Neumología en primer día",
      "TAC"
    ]
  },
  {
    "id": "78",
    "question": "Varón 25 años, con derrame pleural derecho, febrícula. Con alta sospecha de tuberculosis pleural.\nToracocentesis con recuento: exudado linfocitario, ADA 30. Citología y microbiología negativos. En sesión médico\nquirúrgica se decide biopsia pleural.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se realizará biopsia pleural ciega, dado que el % de resultados positivos es muy alto",
    "incorrect_answers": [
      "Se realizará biopsia pleural ecodirigida, dado que suelen encontrarse masas pleurales",
      "Se realizará Toracoscopia médica con biopsia dirigida, dado que la biopsia ciega tiene bajo porcentaje de\néxito",
      "Se realizará Toracoscopia quirúrgica bajo anestesia general, para una buena exploración de pleura y\ndiafragma y descartar tumor"
    ]
  },
  {
    "id": "79",
    "question": "La Mediastinoscopia diagnóstica está indicada:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Adenopatías mediastínicas en mediastino superior y Estadificación del Carcinoma Broncogénico",
    "incorrect_answers": [
      "Estudio de la EPID",
      "Acompañada siempre de Mediastinotomía paraesternal",
      "Las muestras se toman por punción, las biopsias serán mediante criobiopsia"
    ]
  },
  {
    "id": "80",
    "question": "La videotoracoscopia diagnóstica estará indicada:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "b y c",
    "incorrect_answers": [
      "Indicación exclusiva del derrame pleural",
      "Exploración del pericardio y en el derrame pleural",
      "Tumores pleurales y abordaje diagnostico de tumores mediastino"
    ]
  },
  {
    "id": "81",
    "question": "Paciente mujer de 50 años, con antecedentes de Neoplasia de mama y operada y tratada con QT y RT 15 años\nantes. Acude por disnea, siendo diagnosticada de derrame pleural derecho, afebril y hemodinámicamente\nestable. Citología negativa para malignidad. ¿Cuál sería su actitud?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Toracoscopia y biopsia pleural según hallazgos pleurodesis",
    "incorrect_answers": [
      "Seguir con citologías seriadas del liquido pleural y eventual biopsia ciega",
      "Drenaje tunelizado",
      "Toracocentesis evacuadoras de repetición"
    ]
  },
  {
    "id": "82",
    "question": "Varón 70 años, ingresado en Hospital psiquiátrico por descompensación esquizofrenia y abandono tratamiento.\nSuele llevar clips entre los labios y palillos. Comienza con disnea y tos. No recuerda llevar cuerpo extraño en la\nboca.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Estudio radiológico para ver posibles densidades metálicas, Fibroncoscopia para diagnóstico y eventual\ntratamiento",
    "incorrect_answers": [
      "TAC torácico",
      "No precisa estudio radiológico, evolución y valorar posteriormente",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "83",
    "question": "Varón 60 años con antecedentes de neoplasia vesical hace 2 años y próstata de 1. En TAC de control se\nencuentran adenopatías de 1,5 cm en ventana aortopulmonar. Que captan en PET. Resto mediastino libre. No\nnódulos pulmonares",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "b y c",
    "incorrect_answers": [
      "Se llevará a cabo fibrobroncoscopia y biopsia",
      "Se llevará a cabo mediastinotomía paraesternal izquierda y biopsia",
      "Se llevará a cabo EBUS y biopsia o punción"
    ]
  },
  {
    "id": "84",
    "question": "Paciente varón 50 años, con hipertermia, tos y expectoración, diagnosticado de Neumonía basal derecha con\nderrame pleural metaneumónico, en ecografía con tabiques. Se inserta drenaje torácico bajo anestesia local\nobteniendo líquido purulento y aire. Contraindicado el tratamiento fibrinolítico intrapleural. Empiema en fase II.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se realizará toracoscopia y legrado y lavado de la cavidad bajo anestesia general con intubación orotraqueal\ncon tubo de doble luz para intubación selectiva",
    "incorrect_answers": [
      "Se decide tratamiento con toracoscopia bajo anestesia local y bloqueo intercostal",
      "Se realizará toracoscopia y legrado y lavado de la cavidad bajo anestesia general con intubación orotraqueal\ncon tubo simple anillado",
      "Se realizará toracotomía y lavado y legrado cavidad bajo anestesia general, sin importar el tipo de intubación"
    ]
  },
  {
    "id": "85",
    "question": "Paciente adulto con aspiración de cuerpo extraño y estable. Tras estudio con TAC y fibrofroncoscopia el cuerpo\nextraño se encuentra en bronquio principal derecho, ha sido imposible su extracción con fibrobroncoscopio.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Anestesia general e intubación con broncoscopio rígido para extracción de cuerpo extraño. Posteriormente\nel paciente saldrá extubado",
    "incorrect_answers": [
      "Anestesia general e intubación orotraqueal con tubo doble luz izquierdo, valorar fibrobroncoscopia a través\ntubo o toracotomía derecha",
      "Anestesia local y sedación y extracción de cuerpo extraño con broncoscopio rígido",
      "Anestesia general con bloqueador bronquial derecho y toracotomía"
    ]
  },
  {
    "id": "86",
    "question": "Paciente que se somete a Lobectomía inferior derecha por Neoplasia pulmonar por VATS. ¿Qué analgesia será\nla recomendada?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El bloqueo paravertebral, junto con el bloqueo intercostal durante la intervención, suelen ser equivalentes a\nla técnica epidural",
    "incorrect_answers": [
      "El bloqueo nervios intercostales suele ser suficiente",
      "El bloqueo interfascial suele ser superior a los intercostales dado que presentan menos complicaciones",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "87",
    "question": "Paciente con empiema pleural, a quien se le realiza pleurectomía y decorticación pulmonar derecha. Precisará:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "En ausencia de factores de riesgo para complicaciones postoperatorias, puede ingresar en URPA (Unidad\nde Recuperación Postanestésica)",
    "incorrect_answers": [
      "Ingreso sistemático en UCI para atender el postoperatorio",
      "Si no ha habido complicaciones cardiológicas puede ser dado de alta a planta, sin pasar por UCI o URPA",
      "Aunque haya una UAD (Unidad de Alta dependencia). Se planteará en ingreso en UCI de forma electiva"
    ]
  },
  {
    "id": "88",
    "question": "El dolor postoperatorio y el dolor crónico en los pacientes operados de Cirugía Torácica:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La cirugía VATS puede estar relacionada con menor incidencia de dolor agudo comparada con la cirugía\nabierta",
    "incorrect_answers": [
      "El régimen de analgesia intravenosa es superior a la regional para el control del dolor",
      "El dolor agudo moderado ¿ severo en el postoperatorio no tiene ninguna relación con el desarrollo del dolor\ncrónico",
      "La persistencia del drenaje torácico más de 3 días en el postoperatorio está asociado claramente a dolor\ncrónico"
    ]
  },
  {
    "id": "89",
    "question": "El dolor postoperatorio en Cirugía Torácica:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El manejo del dolor es un factor pertinente para el confort del paciente en el postoperatorio, la morbilidad y la\ncalidad de vida posterior",
    "incorrect_answers": [
      "La estratificación de los pacientes respecto a la cirugía y el riesgo de complicaciones, no tiene relación con\nel dolor agudo ni crónico postoperatorio",
      "El dolor crónico en los pacientes operados de C. torácica, no tiene relación con el manejo del dolor agudo\npostoperatorio",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "90",
    "question": "La anestesia en Cirugía Torácica con paciente no intubado:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Bien descrita y tolerada para abordajes como pleurodesis y derrame pleural y pericárdico",
    "incorrect_answers": [
      "No se puede realizar en Cirugía Torácica",
      "Los procedimientos a realizar están bien descritos, siendo utilizada habitualmente en Estados Unidos y no\nasí en Europa y Asia",
      "Desde hace un año se ha descrito para resecciones lobares y cirugía de reducción de volumen pulmonar"
    ]
  },
  {
    "id": "91",
    "question": "Paciente con fracturas costales múltiples y dolor que le impide la deambulación, se decide fijación quirúrgica de\narcos costales:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Bajo anestesia general y con analgesia epidural o paravertebral para el control del dolor posterior",
    "incorrect_answers": [
      "Bajo anestesia local con objeto de conocer el arco doloroso",
      "Solo está indicada si el paciente va a permanecer intubado",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "92",
    "question": "Se va a realizar mediastinoscopia para diagnóstico de adenopatías mediastínicas, en paciente con neoplasia\npulmonar y antecedente de linfoma.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se realizará bajo anestesia general e intubación orotraqueal con tubo simple anillado",
    "incorrect_answers": [
      "Se realizará bajo anestesia local",
      "Se realizará bajo anestesia local y sedación",
      "Se realizará bajo anestesia general e intubación orotraqueal selectiva con tubo de doble luz"
    ]
  },
  {
    "id": "93",
    "question": "Paciente con Neoplasia epidermoide de pulmón en Lóbulo superior derecho cT2N0M0. Pruebas funcionales\nnormales que toleran resección pulmonar. En consulta de Cirugía torácica se le explica la intervención, firma\nconsentimiento y se incluye en lista de espera. Desde aquí se remite Rehabilitación respiratoria:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Para iniciar prehabilitación respiratoria iniciando sesiones de fisioterapia respiratoria externa con objeto de\nmejorar funcionalmente al paciente",
    "incorrect_answers": [
      "Con objeto de conocer al paciente para iniciar fisioterapia respiratoria postoperatoria",
      "Para aprender los ejercicios de fisioterapia respiratoria e iniciarlos el día del ingreso",
      "Para realizar dos sesiones de fisioterapia respiratoria controlada preoperatoria"
    ]
  },
  {
    "id": "94",
    "question": "Paciente con dolor torácico secundario a Fracturas costales en paciente afecto de espondilitis anquilosante con\nafectación torácica:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La Rehabilitación respiratoria se indica tanto en el tratamiento de las fracturas como en el de la espondilitis,\ncon objeto de completar el tratamiento con los antiinflamatorios",
    "incorrect_answers": [
      "El tratamiento se reduce a antiinflamatorios no esteroideos, puede ser eficaz de forma ocasional\ninfiltraciones con esteroides",
      "No está indicada la Rehabilitación respiratoria debido a la rigidez de la pared torácica por la espondilitis",
      "Hay programas específicos de Rehabilitación respiratoria para los pacientes con espondilitis que no\ncoinciden con los programas de fracturas costales"
    ]
  },
  {
    "id": "95",
    "question": "Varón 50 años edad con antecedentes de Tuberculosis pulmonar. Diagnosticado de Aspergiloma en caverna\ntuberculosa en vértice pulmonar derecho, hemoptisis controlada médicamente. Desnutrición. En sesión médicoquirúrgica\nse decide resección de la cavidad. ¿Cuál sería su actitud a seguir en el tiempo que permanece en lista\nde espera?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Iniciará prehabilitación con fisioterapia respiratoria, ejercicio activo, suplementos proteicos y control por\nServicio de Rehabiltiación y Endocrinología",
    "incorrect_answers": [
      "Iniciará Rehabilitación respiratoria intensiva",
      "No realizará fisioterapia respiratoria por el riesgo de nueva hemoptisis",
      "Las indicaciones permanecerán a cargo de Neumología"
    ]
  },
  {
    "id": "96",
    "question": "Varón de 68 años con Neoplasia pulmonar. Estadio I. A parte de los estudios funcionales y de la estadificación\nOncológica:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Iniciará prehabilitación a fin de determinar estado psicológico, nutricional y cardiorrespiratorio, a fin de\nrecuperación temprana y disminución de las complicaciones postoperatorias",
    "incorrect_answers": [
      "Precisa valoración del estado nutricional, comorbilidades cardiovasculares y respiratorias y situación\npsicológica ante su diagnóstico y afrontar el tratamiento. Si precisa alguna actuación, no tendrá relación con\nla fecha quirúrgica, pudiendo iniciarla tras la cirugía",
      "El paciente precisa iniciar fisioterapia respiratoria previo a la cirugía de resección. Si precisa valoración por\notros servicios, será a través de interconsulta con prioridad Normal",
      "Todas son falsas"
    ]
  },
  {
    "id": "97",
    "question": "Varón con masa pulmonar, S. constitucional y pérdida de 10 Kg de peso en último mes. Tras los estudios\ndiagnósticos realizados no se ha obtenido resultado de malignidad, aunque hay alta sospecha. En sesión\nmédico-quirúrgica se decide resección quirúrgica.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas",
    "incorrect_answers": [
      "Como prehabilitación se remitirá al Endocrinólogo, para manejo nutricional",
      "Se remitirá a Rehabilitación respiratoria para realizar programa respiratorio en pre y postoperatorio",
      "Se remitirá a psicología clínica para descartar patología psicológica y aceptación enfermedad"
    ]
  },
  {
    "id": "98",
    "question": "Varón 18 años diagnosticado de Neumotórax espontáneo primario derecho de repetición. Acude por nuevo\nepisodio.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se realizará fisioterapia respiratoria postoperatoria",
    "incorrect_answers": [
      "Precisa estudio funcional respiratorio previo a la intervención quirúrgica",
      "Se realizará Rehabilitación respiratoria preoperatoria al menos durante una semana",
      "No precisa ninguna Fisioterapia"
    ]
  },
  {
    "id": "99",
    "question": "En un programa de Rehabilitación respiratoria:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Se beneficiará en general cualquier paciente con patología respiratoria",
      "Las indicaciones son fundamentales en los pacientes con cirugía torácica y abdominal",
      "Debe incluir el entrenamiento muscular de miembros superiores e inferiores, la fisioterapia respiratoria, el\nsoporte nutricional y psicosocial"
    ]
  },
  {
    "id": "100",
    "question": "En los programas de fisioterapia respiratoria de rescate para mejora de las pruebas funcionales respiratorias en\nlos pacientes de Cirugía Torácica:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Son programas individuales, con periodicidad de 3 ó 4 sesiones semanales y continuar en postoperatorio en\nsala",
    "incorrect_answers": [
      "Son programas para varios pacientes, con periodicidad de 1 sesion semanal y que no es necesario\ncontinuar en postoperatorio",
      "Son programas para varios pacientes con periodicidad de 2 sesiones semanales y que se aconseja seguir\nen postoperatorio",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "101",
    "question": "Dentro de la Fisioterapia respiratoria, se encuentran las técnicas manuales par el drenaje de secreciones:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Las técnicas convencionales se basan en mecanismos físicos como el efecto de la fuerza de gravedad o las\nondas de choque, siendo el paciente parte pasiva del tratamiento",
      "Técnicas bronquiales de espiración lenta, donde las técnicas espiratorias forzadas o de alto flujo servirán de\nrelevo para la expulsión de secreciones",
      "La percusión y drenaje postural son parte de las técnicas convencionales"
    ]
  },
  {
    "id": "102",
    "question": "Toracotomía posterolateral:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se utiliza para la cirugía pulmonar, acceso al esófago, tráquea y bronquios principales",
    "incorrect_answers": [
      "La incisión menos utilizada en la cirugía torácica abierta",
      "La entrada al tórax será siempre por 6º espacio intercostal",
      "El cierre se realizará siempre con aproximación costal con puntos transcostales en arcos superior e inferior"
    ]
  },
  {
    "id": "103",
    "question": "Varón 50 años con Aspergiloma pulmonar colonizando caverna tuberculosa en Vértice pulmonar derecho. En\nTAC se aprecia cavidad 7 cm. Ha recibido tratamiento médico. ¿Cuál será el abordaje quirúrgico?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Toracotomía posterolateral derecha",
    "incorrect_answers": [
      "Toracotomía videoasistida",
      "Toracotomía anterolateral derecha",
      "Esternotomía media"
    ]
  },
  {
    "id": "104",
    "question": "El abordaje quirúrgico en Cirugía Torácica se realizará:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se determinará según la ubicación y extensión de la lesión",
    "incorrect_answers": [
      "El abordaje toracoscópico no aporta nada respecto al dolor postoperatorio y alarga el tiempo quirúrgico, por\nlo que no debe utilizarse salvo en cirugías diagnósticas",
      "Según preferencias del equipo quirúrgico",
      "El abordaje robótico está en comienzo y solo aporta beneficio a las lesiones mediastínicas"
    ]
  },
  {
    "id": "105",
    "question": "Abordaje quirúrgico para el Tumor de Pancoast:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Abordaje posterior de Shaw-Paulson en los casos con tumoración posterior o abordaje anterior de Dartavelle\nen los casos de tumoración anterior",
    "incorrect_answers": [
      "Toracotomía posterolateral estándar",
      "Hemiclampsell",
      "Técnica transclavicular de Dartavelle en los casos con tumoración posterior, afectación plexo braquial"
    ]
  },
  {
    "id": "106",
    "question": "Diferencias entre la toracotomía posterior amiotónica y la toracotomía posterolateral.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La diferencia es en la longitud y en la preservación o no muscular",
    "incorrect_answers": [
      "No hay diferencia, los puntos de referencia son los mismos",
      "Los puntos de referencia son los mismos, pero la amiotónica es más grande que la posterolateral, debido a\ndisección de los músculos",
      "El acceso al pulmón es equiparable, se pueden realizar las mismas resecciones"
    ]
  },
  {
    "id": "107",
    "question": "Toracotomía posterolateral:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La posición del paciente será en decúbito lateral, siendo declive el hemitórax contrario a la intervención",
    "incorrect_answers": [
      "La posición del paciente será en decúbito supino con ligera elevación del hemitórax a operar con una cuña",
      "La posición del paciente será en decúbito prono, con ligera elevación del hemitórax a operar con una cuña",
      "La posición del paciente puede ser cualquiera de las anteriores"
    ]
  },
  {
    "id": "108",
    "question": "Esternotomía transversa o incisión de Clampshell:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Permite la exposición de grandes vasos, corazón, mediastino e hilios pulmonares",
    "incorrect_answers": [
      "De elección para el trasplante cardiaco, no así para el pulmonar",
      "La incisión puede ser sub o supramamaria",
      "Ninguna es cierta"
    ]
  },
  {
    "id": "109",
    "question": "Pacientes que vayan a sufrir resecciones pulmonares mayore como Lobectomías y Neumonectomías, deberemos\ntener en cuenta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La posición será en decúbito lateral contrario al intervenir",
    "incorrect_answers": [
      "La incisión dependerá del abordaje que se vaya a realizar, sigue predominando la vía abierta, ya que la\nVATS está quedando relegada",
      "No es necesaria la inspección de la cavidad torácica, ya que se conoce por las pruebas complementarias",
      "Todas son ciertas"
    ]
  },
  {
    "id": "110",
    "question": "La toracotomía axilar:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Es un abordaje con poca sección de grupos musculares, que es adecuada para lóbulos superiores",
    "incorrect_answers": [
      "Tiene un acceso adecuado para diafragma y lóbulos inferiores",
      "El mediastino posterior se aborda con facilidad desde este acceso",
      "Todas son falsas"
    ]
  },
  {
    "id": "111",
    "question": "El abordaje para la resección pulmonar:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Dependerá de la resección a realizar, la experiencia del equipo quirúrgico y las características del paciente",
    "incorrect_answers": [
      "Deberá realizarse por VATS",
      "En general será un abordaje abierto por toracotomía",
      "No importa el abordaje si se videoasiste"
    ]
  },
  {
    "id": "112",
    "question": "La cirugía Torácica videoasistida:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Precisa un entorno apropiado que permita la reconversión",
    "incorrect_answers": [
      "No tiene interés el espacio intercostal elegido, ya que lo suple el vídeo",
      "No se puede llevar a cabo palpación del pulmón",
      "Puede realizarse con tubo orotraqueal simple sin bloqueador"
    ]
  },
  {
    "id": "113",
    "question": "La videotoracoscopia está indicada:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Las dos son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "Pleurodesis, desbridamiento pleural en empiema fase II y tratamiento del Neumotórax espontáneo",
      "Timectomía, simpatectomía o simpaticolisis y ventana pericárdica",
      "Las dos son falsas"
    ]
  },
  {
    "id": "114",
    "question": "Para el diagnóstico del derrame pleural, con biopsia dirigida:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se realizará toracoscopia por una o dos puertas, bajo anestesia local y sedación consciente",
    "incorrect_answers": [
      "Se realizará bajo anestesia general con intubación selectiva con incisión quirúrgica",
      "Es la patología que menos utiliza la toracoscopia para el diagnóstico",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "115",
    "question": "Paciente con hiperplasia tímica y miastenia gravis. Se va a realizar resección del timo y grasa tímica",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se realizará por Toracoscopia con gas, o por robótica",
    "incorrect_answers": [
      "Se realizará por toracoscopia bajo anestesia local y sedación consciente",
      "Se realizará por esternotomía media",
      "No se realizará"
    ]
  },
  {
    "id": "116",
    "question": "La lobectomía pulmonar por VATS:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Ninguna",
    "incorrect_answers": [
      "Es la resección pulmonar menos realizada",
      "Se acompaña de separación costal con separador metálico",
      "Debe realizarse por una o dos incisiones, más incisiones no entran dentro de la VATS"
    ]
  },
  {
    "id": "117",
    "question": "Mujer 40 años con miastenia gravis. En TAC hiperplasia tímica con timoma de 2 cms.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se llevará a cabo timectomía y resección de grasa tímica por Videotoracoscopia o Robótica",
    "incorrect_answers": [
      "Se llevará a cabo timectomía y resección de grasa tímica por estenotomía media por ser el más seguro y\nmenos cruento",
      "Se llevará a cabo videotoracoscopia en decúbito lateral izquierdo",
      "Cualquier abordaje se realiza en decúbito supino con el paciente en plano"
    ]
  },
  {
    "id": "118",
    "question": "Paciente con tumor en mediastino posterior de aspecto neurogénico en canal costovertebral.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Abordaje por videotoracoscopia o por cirugía torácica videoasistida",
    "incorrect_answers": [
      "Abordaje en decúbito supino",
      "Abordaje por toracotomía",
      "Todas son falsas"
    ]
  },
  {
    "id": "119",
    "question": "Paciente mujer 42 años, con metástasis de neo de colon 2 en hemitórax derecho. Tras tratamiento y seguimiento\nen oncología, se aprecia discreto aumento de tamaño sin otras extensiones.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "VATS y resección atípica o segmentectomía típica, según localización central o periférica de las lesiones",
    "incorrect_answers": [
      "Toracoscopia y resección atípica con dos incisiones de 1 cm",
      "VATS y resección atípica uni o multiportal",
      "VATS y lobectomía"
    ]
  },
  {
    "id": "120",
    "question": "Varón 50 años, con derrame pleural derecho, se ha realizado estudio de imagen con TAC, toracocentesis y\nbiopsia pleural ciega, no siendo concluyente.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Se realizará toracoscopia por una o dos puertas y biopsia pleural dirigida",
      "Se realizará VATS monoportal y biopsia pleural dirigida",
      "La exploración se realizará bajo anestesia local y sedación preferentemente"
    ]
  },
  {
    "id": "121",
    "question": "La videotoracoscopia:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se realiza bajo anestesia local y sedación o general",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo mantiene indicaciones diagnósticas",
      "Sólo mantiene indicaciones terapéuticas",
      "Se realiza solo en el derrame pleural"
    ]
  },
  {
    "id": "122",
    "question": "Nos referiremos a resección pulmonar extendida:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Cuando se precisan resecciones de pared torácica, diafragma, carina traqueal, además de la lobar o\nneumonectomía",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando se realiza una resección pulmonar mayor a una resección atípica",
      "Cuando se resecan tumores de pared torácica",
      "No se realizan"
    ]
  },
  {
    "id": "123",
    "question": "Paciente con Carcinoma broncogénico escamoso cT1a N0 M0.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La resección indicada será la segmentectomía, sobre todo con pruebas funcionales límites",
    "incorrect_answers": [
      "-La resección indicada es la lobectomía",
      "La resección indicada es la atípica",
      "La resección indicada dependerá solo de las pruebas funcionales"
    ]
  },
  {
    "id": "124",
    "question": "Paciente con masa pulmonar de 7 cm en Lóbulo superior derecho, diagnosticado de Carcinoma de células\ngrandes, en el abordaje se aprecia paso de la cisura al lóbulo inferior derecho. Adenopatías hiliares, no\nmediastínicas. Pruebas funcionales con FEV1: 89% y DLCO: 82%.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Neumonectomía derecha, estudio de las adenopatías y valorar tratamiento adyuvante",
    "incorrect_answers": [
      "Cierre e inicio de quimioterapia de inducción",
      "Lobectomía superior derecha y cuña de la afectación del lóbulo inferior",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "125",
    "question": "Paciente con antecedentes de Neoplasia recto intervenida 2 años antes. Hallazgo en revisión programada de\nnódulo periférico redondeado de nueva aparición de 1 cm de diámetro en lóbulo superior derecho.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Resección atípica mediante VATS derecha",
    "incorrect_answers": [
      "Segmentectomía típica, reglada pulmonar",
      "Toracotomía y lobectomía superior derecha",
      "Quimioterapia"
    ]
  },
  {
    "id": "126",
    "question": "La segmentectomía pulmonar anatómica:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se puede realizar por abordaje abierto, VATS o Robótico",
    "incorrect_answers": [
      "Es sólo posible en culmen, língula, segmento VI y pirámide basal",
      "Sólo se puede realizar por VATS",
      "No debe realizarse"
    ]
  },
  {
    "id": "127",
    "question": "Varón de 50 años con pruebas funcionales normales. Diagnosticado de Ca. Neuroendocrino típico en Lóbulo\nsuperior derecho, entrada del bronquio lobar. Sin afectación ganglionar y que produce neumonitis obstructiva\ndistal.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se tendrá que realizar lobectomía superior derecha con broncoplastia",
    "incorrect_answers": [
      "Se tendrá que realizar Neumonectomía para obtener borde bronquial libre",
      "Se tendrá que realizar lobectomía superior derecha estándar y radioterapia posterior",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "128",
    "question": "Varón 60 años ca. Escamoso de pulmón T2aN2M0 en Lóbulo superior derecho, Adenopatías afecta en área 4R.\nPruebas funcionales normales. Ha recibido tratamiento de inducción con quimioterapia.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Si hay respuesta, se continuará con Lobectomía superior derecha y disección reglada mediastino por VATS,\nrobótica o cirugía abierta",
    "incorrect_answers": [
      "Se continuará hasta finalizar Quimio y radioterapia",
      "Se continuará el tratamiento con radioterapia",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "129",
    "question": "Mujer 70 años, dolor en región dorsal hemitórax derecho a nivel subescapular. Estudiada se trata de\nAdenocarcinoma de pulmón en segmento VI derecho con invasión directa de pared, no hay afectación\nganglionar. Pruebas funcionales normales.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se realizará cirugía ampliada a pared, lobectomía inferior derecha y resección en bloque de pared con\nbordes libres",
    "incorrect_answers": [
      "Se realizará tratamiento con radio y quimioterapia",
      "Se realizará lobectomía inferior y la pared será radiada",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "130",
    "question": "Paciente con Ca. Broncogénico no microcítico, en lóbulo inferior izquierdo. En el acto quirúrgico encontramos\ninvasión directa del diafragma en una extensión de 2 cm.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se realizará lobectomía inferior y resección del parche de diafragma en bloque, con disección reglada del\nmediastino",
    "incorrect_answers": [
      "Se realizará lobectomía estándar y radioterapia sobre la zona",
      "Se realizará resección en cuña de la lesión pulmonar en bloque con parche de diafragma",
      "Quedará en toracotomía exploradora"
    ]
  },
  {
    "id": "131",
    "question": "La toracotomía amiotómica:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La posterior tiene puntos de referencia equiparables a la toracotomía posterolateral, pero es más corta,\nproporciona peor acceso a la cavidad torácica",
    "incorrect_answers": [
      "La lateral tiene como referencia la línea subescapular y paravertebral",
      "La ventaja es que proporciona mayor campo quirúrgico",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "132",
    "question": "Las complicaciones postoperatorias en cirugía torácica tienen relación:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Con la edad, género y estado general del paciente",
    "incorrect_answers": [
      "El estado nutricional del paciente no tiene relación con el riesgo de complicaciones",
      "El tabaquismo activo es un factor de riesgo, pero con abandono 48 horas previas a la intervención es\nsuficiente para equiparlo al exfumador",
      "La alteración del flujo aéreo, FEV1, ha demostrado ser un factor de riesgo, no así la alteración de la DLCO"
    ]
  },
  {
    "id": "133",
    "question": "Las complicaciones postoperatorias más frecuentes de los pacientes de C. torácica:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Fuga aérea persistente",
    "incorrect_answers": [
      "Complicaciones hematológicas",
      "Hemotórax",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "134",
    "question": "Las complicaciones más raras en Cirugía Torácica:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Torsión lobar",
    "incorrect_answers": [
      "Fuga aérea persistente",
      "Neumonía, infección respiratoria",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "135",
    "question": "La parálisis del recurrente:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se diagnostica por disfonía y atragantamiento sobre todo a líquidos",
    "incorrect_answers": [
      "Complicación que se produce al operar sobre todo en pulmón derecho",
      "Se produce solo en la mediastinoscopia o VAMLA",
      "La lesión no tiene relación con la linfadenectomía"
    ]
  },
  {
    "id": "136",
    "question": "La Hernia pulmonar se produce:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Secundarias a traumatismo torácico a resección pulmonar",
    "incorrect_answers": [
      "No tienen relación con la VATS",
      "Se deben corregir siempre, por riesgo estrangulación",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "137",
    "question": "El tabaquismo activo tiene relación con la aparición de complicaciones postoperatorias en la Cirugía pulmonar:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Por lo que el abandono entre 6 y 12 meses previo a la cirugía, disminuirá el riesgo secundario a éste factor",
      "Los pacientes que abandonan el hábito la semana previa a la resección, disminuyen igualmente la\ncomorbilidad",
      "Los pacientes que abandonan el hábito una semana antes pueden aumentar las complicaciones por\naumento de la secreción mucosa y disminución de la motilidad ciliar"
    ]
  },
  {
    "id": "138",
    "question": "La atelectasia y Neumonía postoperatoria:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Son mas frecuentes según la duración de la intervención y el abordaje realizado",
    "incorrect_answers": [
      "No tienen relación con la resección realizada",
      "La fisioterapia postoperatoria inmediata no tiene relación con su desarrollo",
      "Todas son falsas"
    ]
  },
  {
    "id": "139",
    "question": "Paciente que tras lobectomía inferior derecha tiene fuga aérea prolongada, de más de 10 días. Pensaremos:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Habrá que descartar cada una de las respuestas anteriores",
    "incorrect_answers": [
      "Desconexión del drenaje",
      "Fístula broncopleural",
      "Fuga aérea periférica"
    ]
  },
  {
    "id": "140",
    "question": "La fuga aérea persistente se considera:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Si es mayor de 5-12 días",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando es mayor de 3 días",
      "No tiene relación con factores como adherencias pleurales en acto quirúrgico",
      "Todas son falsas"
    ]
  },
  {
    "id": "141",
    "question": "Las complicaciones postoperatorias tras resección mayor están influenciadas por múltiples factores:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El estado nutricional tanto el sobrepeso como un índice bajo de masa corporal están relacionados con el\naumento de las complicaciones postoperatorias",
    "incorrect_answers": [
      "El tabaquismo activo no tiene relación con las complicaciones",
      "Dado que la mayor parte de los pacientes operados en C. torácica son EPOC, ni el FEV1 ni la DLCO tienen\nrelación con la morbilidad",
      "Todas son falsas"
    ]
  },
  {
    "id": "142",
    "question": "Paciente diagnosticado de derrame pleural maligno secundario a neoplasia pulmonar estadio IV, en tratamiento\ncon quimioterapia, primera línea. Buen estado general, esperanza vida mayor 3 meses.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Si es expansible, se realizará pleurodesis",
    "incorrect_answers": [
      "Se manejará en todo momento con toracocentesis evacuadoras",
      "Se insertará drenaje torácico en cualquier recurrencia",
      "Se insertará drenaje permanente como primera opción, independientemente de la expansibilidad"
    ]
  },
  {
    "id": "143",
    "question": "Los drenajes tunelizados permanentes:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Están indicados en derrames pleurales malignos",
    "incorrect_answers": [
      "Son útiles en pacientes con trasudados",
      "Están indicados en empiemas",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "144",
    "question": "Tras una neumonectomía derecha, se deja un drenaje torácico.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Sin aspiración, por riesgo desviación mediastínica brusca",
    "incorrect_answers": [
      "Con aspiración, para asegurar no haya sangrado",
      "Drenaje fino calibre, ya que es solo de control",
      "Drenaje tunelizado"
    ]
  },
  {
    "id": "145",
    "question": "Uso de Drenaje calibre grueso:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Hemotórax",
      "Empiema",
      "Postoperatorio"
    ]
  },
  {
    "id": "146",
    "question": "Drenaje con aspiración se precisa:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "B y C son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Neumonectomía",
      "Postoperatorio",
      "Neumotórax"
    ]
  },
  {
    "id": "147",
    "question": "Utilizaremos drenaje de fino calibre:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "En neumotórax primario y y atrogénico",
    "incorrect_answers": [
      "En hemotórax y empiema",
      "Nunca",
      "Siempre"
    ]
  },
  {
    "id": "148",
    "question": "Utilizaremos drenaje de grueso calibre:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "En hemotórax y empiema",
    "incorrect_answers": [
      "En neumotórax primario y yatrogénico",
      "Nunca",
      "Siempre"
    ]
  },
  {
    "id": "149",
    "question": "Aspiración al drenaje torácico postoperatorio:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se utilizará en todas las resecciones pulmonares y pleurales",
    "incorrect_answers": [
      "Se utilizará en las neumonectomías",
      "Nunca",
      "Siempre"
    ]
  },
  {
    "id": "150",
    "question": "Drenaje en el Neumotórax:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se utilizará drenaje de fino calibre en los primarios y de grueso calibre en los secundarios, con aspiración",
    "incorrect_answers": [
      "Se utilizará drenaje de fino calibre en los secundarios y de grueso calibre en los primarios, sin aspiración",
      "Se utilizarán drenajes acanalados en los neumotórax y atrogénicos",
      "Se realizará toracocentesis y aspiración del Neumotórax"
    ]
  },
  {
    "id": "151",
    "question": "Paciente con empiema pleural, con septos en ecografía y TAC. Portador de drenaje de fino calibre insertado en\nservicio de radiología. Ausencia de expansión:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas pueden ser correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Tratamiento fibrinolítico intrapleural y aspiración",
      "Cambio de drenaje a grueso calibre y fibrinolisis",
      "Valorar drenaje quirúrgico y otro calibre de drenaje"
    ]
  },
  {
    "id": "152",
    "question": "En la estrategia de ventilación protectora pulmonar. ¿Cuál es el volumen tidal (VT) por Kg de peso ideal para los\npacientes de Cirugía Torácica?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "4-6 mL/Kg",
    "incorrect_answers": [
      "6-8 mL/Kg",
      "10-12 mL/Kg",
      "2-4 mL/Kg"
    ]
  },
  {
    "id": "153",
    "question": "Cuál es el objetivo principal de las maniobras de reclutamiento pulmonar durante la ventilación mecánica\nprotectora pulmonar en Cirugía Torácica?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Minimizar el barotrauma",
    "incorrect_answers": [
      "Aumentar la presión intratorácica",
      "Prevenir la hipoxemia",
      "Potenciar la difusión de oxígeno"
    ]
  },
  {
    "id": "154",
    "question": "¿Cuál de las siguientes técnicas se emplea para conseguir el aislamiento pulmonar durante la ventilación\nunipulmonar en Cirugía Torácica?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Tubo endotraqueal de doble luz o dispositivos con bloqueador bronquial",
    "incorrect_answers": [
      "Dispositivo supraglótico",
      "Tubo endotraqueal anillado",
      "Combitube (R) esófago-traqueal"
    ]
  },
  {
    "id": "155",
    "question": "En la traqueostomía de Björk. ¿A qué nivel es habitualmente seccionada la tráquea?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Por debajo del cartílago cricoides",
    "incorrect_answers": [
      "Sobre la escotadura esternal",
      "Sobre las cuerdas vocales",
      "Bajo la carina"
    ]
  },
  {
    "id": "156",
    "question": "En un paciente de Cirugía Torácica que requiriera soporte ventilatorio prolongado. ¿Qué tipo de cánula de\ntraqueostomía emplearía para reducir el riesgo de estenosis traqueal?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Cánula sin balón",
    "incorrect_answers": [
      "Cánula con balón",
      "Cánula fenestrada",
      "Tubo de traqueostomía percutánea"
    ]
  },
  {
    "id": "157",
    "question": "¿En qué situación NO indicaría una traqueostomía en Cirugía Torácica?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Fístula broncopleural",
    "incorrect_answers": [
      "Ventilación mecánica prolongada",
      "Obstrucción de la vía aérea superior",
      "Tos postoperatoria intratable"
    ]
  },
  {
    "id": "158",
    "question": "Señale cual de las siguientes características de la anestesia de bajos flujos es FALSA:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "No existe riesgo potencial de hipoxia",
    "incorrect_answers": [
      "Existe riesgo potencial de hipercapnia. Hay que considerar el mayor consumo y recambio de la cal sodada",
      "Es necesario conocer con detalle el funcionamiento de la máquina anestésica empleada",
      "Se produce la dilución del flujo de gas fresco (FGF) con el gas reinhalado"
    ]
  },
  {
    "id": "159",
    "question": "¿Cuál de los siguientes tubos de doble luz (TDL) tiene una cámara óptica en la luz traqueal?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Viva Sight (R)",
    "incorrect_answers": [
      "Robertshaw (R)",
      "Univent (R)",
      "Mallinckrodt (R)"
    ]
  },
  {
    "id": "160",
    "question": "Durante los cambios fisiológicos que se producen en la ventilación unipulmonar es muy probable que sea\nnecesario:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Aumentar la fracción inspirada de oxígeno",
      "Realizar maniobras de reclutamiento alveolar",
      "Ajustar el volumen tidal en función de la presión impulsora (driving pressure)"
    ]
  },
  {
    "id": "161",
    "question": "¿Cuál de las siguientes es una complicación potencial de la mediastinitis?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Sepsis",
      "Embolismo pulmonar",
      "Formación de aneurismas"
    ]
  },
  {
    "id": "162",
    "question": "¿Qué germen es más frecuentemente responsable de la mediastinitis tras una cirugía torácica?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Staphylococcus aureus",
    "incorrect_answers": [
      "Streptococcus pneumoniae",
      "Escherichia coli",
      "Pseudomonas aeruginosa"
    ]
  },
  {
    "id": "163",
    "question": "¿Con qué técnica de imagen podremos identificar, localizar y estudiar las colecciones en la mediastinitis?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Tomografía computadorizada (TC)",
    "incorrect_answers": [
      "Radiografía de tórax",
      "Imagen de Resonancia Magnética (IRM)",
      "Ecografía"
    ]
  },
  {
    "id": "164",
    "question": "¿Cuál de los siguientes no es un síntoma típico de la mediastinitis?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Tos",
    "incorrect_answers": [
      "Dolor torácico",
      "Fiebre",
      "Disnea"
    ]
  },
  {
    "id": "165",
    "question": "¿Qué técnica quirúrgica se emplea en los casos más graves de mediastinitis?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Desbridamiento mediastínico",
    "incorrect_answers": [
      "Resección pulmonar",
      "Cirugía revascularizadora cardiaca",
      "Traqueostomía"
    ]
  },
  {
    "id": "166",
    "question": "¿Cuál de los siguientes no es un factor de riesgo para sufrir una mediastinitis?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "HTA",
    "incorrect_answers": [
      "Diabetes mellitus",
      "Historia de tabaquismo",
      "Edad avanzada"
    ]
  },
  {
    "id": "167",
    "question": "¿Cuál de las siguientes no es una medida de prevención de la mediastinitis en Cirugía Torácica?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Fisioterapia respiratoria diaria",
    "incorrect_answers": [
      "Esterilidad estricta durante el procedimiento quirúrgico",
      "Administración de profilaxis antibiótica",
      "Cierre quirúrgico adecuado"
    ]
  },
  {
    "id": "168",
    "question": "¿Cuál es la mortalidad asociada a la mediastinitis tras la realización del abordaje quirúrgico torácico y\ndesbridamiento?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "5-10%",
    "incorrect_answers": [
      "Menos del 1%",
      "15-20%",
      "Más del 25%"
    ]
  },
  {
    "id": "169",
    "question": "¿Cuál es el abordaje inicial para el manejo del enfisema mediastínico?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Observación, técnicas de imagen avanzadas y tratamiento de soporte",
    "incorrect_answers": [
      "Antibioticoterapia",
      "Oxigenoterapia",
      "Intervención quirúrgica"
    ]
  },
  {
    "id": "170",
    "question": "¿Qué complicación se puede asociar precozmente al enfisema mediastínico?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Neumotórax a tensión",
    "incorrect_answers": [
      "Neumonía",
      "Embolismo pulmonar",
      "Taponamiento cardiaco"
    ]
  },
  {
    "id": "171",
    "question": "¿Cuál de los siguientes es un tumor mediastínico maligno?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Neuroblastoma",
    "incorrect_answers": [
      "Timoma",
      "Teratoma",
      "Schwannoma"
    ]
  },
  {
    "id": "172",
    "question": "¿Cuál de los siguientes es un tumor mediastínico benigno?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Ganglioneuroma",
    "incorrect_answers": [
      "Neuroblastoma",
      "Carcinoma tímico",
      "Seminoma"
    ]
  },
  {
    "id": "173",
    "question": "¿Qué tumor mediastínico se asocia a trastornos autoinmunes?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Timoma",
    "incorrect_answers": [
      "Tumor carcinoide bronquial",
      "Tumor de células germinales",
      "Linfoma"
    ]
  },
  {
    "id": "174",
    "question": "¿Cuál de los siguientes no es un síntoma común de un tumor mediastínico?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Poliuria",
    "incorrect_answers": [
      "Dolor torácico",
      "Disnea",
      "Tos"
    ]
  },
  {
    "id": "175",
    "question": "¿Cuál es el tratamiento de elección de un quiste mediastínico sintomático?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Resección quirúrgica",
    "incorrect_answers": [
      "Observación y seguimiento",
      "Quimioterapia",
      "Radioterapia"
    ]
  },
  {
    "id": "176",
    "question": "¿Qué tumor mediastínico suele presentarse con un síndrome de vena cava superior?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Linfoma",
    "incorrect_answers": [
      "Timoma",
      "Teratoma",
      "Tumor neurogénico"
    ]
  },
  {
    "id": "177",
    "question": "¿Qué tumor mediastínico se vincula al Sarcoma de Kaposi?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Linfoma",
    "incorrect_answers": [
      "Timoma",
      "Teratoma",
      "Tumor de células germinales"
    ]
  },
  {
    "id": "178",
    "question": "¿Cuál de los siguientes es un factor de riesgo para presentar un tumor de células germinales?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Sexo masculino",
    "incorrect_answers": [
      "Ser mayor de 60 años",
      "Tabaquismo",
      "Enfermedad pulmonar crónica"
    ]
  },
  {
    "id": "179",
    "question": "¿Cuál es el tratamiento primario para un tumor mediastínico maligno?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Quimioterapia",
    "incorrect_answers": [
      "Resección quirúrgica",
      "Radioterapia",
      "Inmunoterapia"
    ]
  },
  {
    "id": "180",
    "question": "¿Cuál de las siguientes características de las imágenes diagnósticas sugieren un quiste mediastínico benigno?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Calcificaciones",
    "incorrect_answers": [
      "Bordes irregulares",
      "Intensificación con el contraste",
      "Invasión de las estructuras adyacentes"
    ]
  },
  {
    "id": "181",
    "question": "¿Qué procedimiento quirúrgico se realiza habitualmente para el tratamiento de la Miastenia Gravis?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Timectomía",
    "incorrect_answers": [
      "Lobectomía",
      "Neumonectomía",
      "Esofagectomía"
    ]
  },
  {
    "id": "182",
    "question": "¿Por qué motivo se realiza la timectomía en la Miastenia Gravis (MG)?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Para frenar la respuesta autoinmune",
    "incorrect_answers": [
      "Para la extirpación de tumores tímicos",
      "Para reducir el tamaño del timo",
      "En la MG no se practica la timectomía"
    ]
  },
  {
    "id": "183",
    "question": "¿Qué tipo de timoma se asocia más frecuentemente a la Miastenia Gavis (MG)?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Tipo B2",
    "incorrect_answers": [
      "Tipo A",
      "Tipo AB",
      "Tipo B1"
    ]
  },
  {
    "id": "184",
    "question": "¿Cuál es el abordaje quirúrgico más frecuentemente empleado en la actualidad para el tratamiento de la\nMiastenia Gravis (MG)?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Cirugía torácica video asistida (VATS)",
    "incorrect_answers": [
      "Esternotomía media",
      "Cirugía torácica asistida por robot (RATS)",
      "Minitoracotomía"
    ]
  },
  {
    "id": "185",
    "question": "¿En qué grupo de pacientes es más beneficiosa la timectomía para el tratamiento de la Miastenia Gravis (MG)?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Pacientes con MG generalizada",
    "incorrect_answers": [
      "Pacientes con MG ocular",
      "Pacientes con carcinoma tímico",
      "Pacientes con quistes tímicos"
    ]
  },
  {
    "id": "186",
    "question": "¿Cuál es el papel del tratamiento inmunosupresor en el manejo postquirúrgico de la Miastenia Gravis (MG)?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Para suprimir la respuesta autoinmune",
    "incorrect_answers": [
      "Para prevenir la hiperplasia tímica",
      "Para reducir al mínimo las complicaciones postoperatorias",
      "Para potenciar la función tímica"
    ]
  },
  {
    "id": "187",
    "question": "¿Cuál es el intervalo de tiempo recomendado entre la plasmaféresis preoperatoria y la timectomía en la Miastenia\nGravis (MG)?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "2 semanas",
    "incorrect_answers": [
      "1 semana",
      "3 semanas",
      "La plasmaféresis preoperatoria está contraindicada"
    ]
  },
  {
    "id": "188",
    "question": "¿Cuál es el momento adecuado para la cirugía en la Miastenia Gravis (MG)?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Cuando los síntomas están bien controlados con la medicación",
    "incorrect_answers": [
      "Inmediatamente tras el diagnóstico",
      "Durante la crisis miasténica",
      "En cualquier momento si la edad es superior a 65 años"
    ]
  },
  {
    "id": "189",
    "question": "¿Cuál es la ventaja potencial de la timectomía mínimamente invasiva?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son ventajas potenciales",
    "incorrect_answers": [
      "Disminución de las crisis miasténicas",
      "Menor dolor postoperatorio",
      "Recuperación más rápida"
    ]
  },
  {
    "id": "190",
    "question": "¿Cuál es el síntoma más frecuente del timoma?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Miastenia gravis",
    "incorrect_answers": [
      "Dolor torácico",
      "Tos",
      "Hemoptisis"
    ]
  },
  {
    "id": "191",
    "question": "¿Cuál considera que es la técnica más básica y habitual de liberación traqueal?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Disección del plano pretraqueal",
    "incorrect_answers": [
      "Liberación laríngea supratiroidea",
      "Liberación laríngea suprahioidea",
      "Liberación hiliar intrapericárdica"
    ]
  },
  {
    "id": "192",
    "question": "La maniobra de liberación laríngea supratiroidea también es conocida como:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Maniobra de Dedo y Fishmann (1969)",
    "incorrect_answers": [
      "Maniobra de Montgomery (1974)",
      "Maniobra de Jackson (1949)",
      "Maniobrade Barclay (1957)"
    ]
  },
  {
    "id": "193",
    "question": "La maniobra de liberación laríngea suprahioidea también es conocida como:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Maniobra de Montgomery (1974)",
    "incorrect_answers": [
      "Maniobra de Dedo y Fishmann (1969)",
      "Maniobra de Jackson (1949)",
      "Maniobra de Barclay (1957)"
    ]
  },
  {
    "id": "194",
    "question": "¿A partir de qué distancia de resección traqueal se puede considerar que estamos ante una \"resección traqueal\nextendida\"?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "4 cms",
    "incorrect_answers": [
      "1 cm",
      "2 cms",
      "3 cms"
    ]
  },
  {
    "id": "195",
    "question": "¿Qué factor considera que es el más importante de los siguientes para la viabilidad de una anastomosis\ntraqueal?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Tensión de la sutura",
    "incorrect_answers": [
      "Edad",
      "Sexo",
      "Raza"
    ]
  },
  {
    "id": "196",
    "question": "¿Qué factor considera relevante para considerar una resección traqueal como extendida?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todos los anteriores son relevantes",
    "incorrect_answers": [
      "Longitud traqueal a resecar",
      "Tipo de abordaje quirúrgico",
      "Combinación de maniobras de relajación traqueal"
    ]
  },
  {
    "id": "197",
    "question": "¿Cuál es la longitud de onda del láser de Nd:YAG?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "1064 nm",
    "incorrect_answers": [
      "632.8 nm",
      "10600 nm",
      "694.3 nm"
    ]
  },
  {
    "id": "198",
    "question": "¿Cuál es la longitud de onda del láser de diodo?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas son posibles",
    "incorrect_answers": [
      "808 nm",
      "980 nm",
      "1550 nm"
    ]
  },
  {
    "id": "199",
    "question": "¿Qué enfermedad es la indicación más habitual para la cirugía de resección traqueal?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Estenosis traqueal postintubación",
    "incorrect_answers": [
      "Fístula traqueoesofágica secundaria",
      "Traqueomalacia",
      "Rotura traqueal"
    ]
  },
  {
    "id": "200",
    "question": "¿Qué marca comercializa el sistema de stent traqueal desarrollado por el Dr. Dumon?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Novatech (R)",
    "incorrect_answers": [
      "Medtronic (R)",
      "Boston Scientific (R)",
      "Teleflex (R)"
    ]
  },
  {
    "id": "201",
    "question": "¿Cuál es el objetivo principal del manejo conservador del quilotórax postoperatorio?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Restricción de grasas en la dieta",
    "incorrect_answers": [
      "Nutrición parenteral total (NPT)",
      "Pleurodesis",
      "Embolización del conducto torácico"
    ]
  },
  {
    "id": "202",
    "question": "¿Qué estructura anatómica puede orientar al cirujano en identificar el conducto torácico durante la cirugía?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Vena hemiazigos",
    "incorrect_answers": [
      "Vena azigos",
      "Arteria pulmonar",
      "Vena cava superior"
    ]
  },
  {
    "id": "203",
    "question": "¿Qué complicación se asocia con un quilotórax de larga duración?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Deficiencias nutricionales",
    "incorrect_answers": [
      "Insuficiencia respiratoria",
      "Derrame pleural",
      "Embolismo pulmonar"
    ]
  },
  {
    "id": "204",
    "question": "¿Qué procedimiento quirúrgico se considera el gold standard para el tratamiento del quilotórax?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Ligadura del conducto torácico",
    "incorrect_answers": [
      "Embolización del conducto torácico",
      "Resección del conducto torácico",
      "Angioplastia del conducto torácico"
    ]
  },
  {
    "id": "205",
    "question": "¿Cuál es el principal objetivo de la cirugía en el conducto torácico en presencia de quilotórax?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Reparar el conducto torácico dañado",
    "incorrect_answers": [
      "Extirpar el lóbulo pulmonar afectado",
      "Reducir la producción de quilo",
      "Redirigir el flujo linfático"
    ]
  },
  {
    "id": "206",
    "question": "¿Qué modificación en la dieta se recomienda habitualmente para manejar el quilotórax?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Dieta baja en grasas",
    "incorrect_answers": [
      "Dieta alta en proteínas",
      "Dieta sin gluten",
      "Dieta baja en carbohidratos"
    ]
  },
  {
    "id": "207",
    "question": "¿Cuál es el primer síntoma del quilotórax?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Dolor torácico",
    "incorrect_answers": [
      "Hemoptisis",
      "Respiración entrecortada",
      "Hiperhidrosis"
    ]
  },
  {
    "id": "208",
    "question": "¿En qué procedimiento el cirujano crea un bypass para la linfa entre el conducto torácico y una vena central?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Pontaje del conducto torácico",
    "incorrect_answers": [
      "Embolización del conducto torácico",
      "Ligadura del conducto torácico",
      "Resección del conducto torácico"
    ]
  },
  {
    "id": "209",
    "question": "¿Qué enfermedad de las siguientes está comúnmente asociada al quilotórax secundario?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Cáncer de pulmón",
    "incorrect_answers": [
      "Tuberculosis",
      "Neumonía",
      "Fibrosis pulmonar"
    ]
  },
  {
    "id": "210",
    "question": "¿Qué medicamento se suele prescribir para reducir la producción de quilo en el quilotórax?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Octreotido",
    "incorrect_answers": [
      "Antibióticos",
      "Anticoagulantes",
      "Corticosteroides"
    ]
  },
  {
    "id": "211",
    "question": "Señale la respuesta FALSA respecto al Síndrome del Opérculo Torácico (TOS):",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El TOS con frecuencia ocurre en atletas de competición, músicos instrumentistas, trabajadores manuales,\nincluso en individuos sedentarios, con una clara predisposición hacia el género masculino",
    "incorrect_answers": [
      "Los pacientes que aparecen con un TOS venoso típicamente están entre los 14 y 45 años de edad; por otro\nlado son individuos sanos, físicamente activos y pueden referir antecedentes de actividad motora braquial\nrepetitiva sobre el nivel de la cabeza o levantamiento de peso con la misma",
      "La presentación clínica habitual del paciente con TOS venoso es una trombosis de esfuerzo de la vena\nsubclavia con inflamación repentina de la extremidad superior involucrada asociada a incomodidad, pesadez\ny cianosis",
      "Dado que la mayoría del coágulo en el TOS venoso se desarrolla en la vena subclavia distal antes del lugar\nde la estenosis focal en el espacio costoclavicular, la estenosis previene la embolización central de una\ncantidad significativa de trombo, haciendo de este embolismo pulmonar una enfermedad menos\namenazante que cuando ocurre una trombosis en la pelvis o una pierna"
    ]
  },
  {
    "id": "212",
    "question": "Señale la respuesta FALSA respecto al Síndrome del Opérculo Torácico (TOS):",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Las pruebas hematológicas juegan un papel crucial en la evaluación de los pacientes con trombosis\nsubclavia primaria",
    "incorrect_answers": [
      "Una actividad física vigorosa requiriendo en su ejecución la elevación del brazo sobre la cabeza se asocia a\nla compresión de la vena subclavia entre la clavícula y la primera costilla resultando en daño focal de la\npared venosa",
      "Con la sospecha clínica de trombosis subclavia y TOS venoso se recomienda comenzar la anticoagulación\nterapéutica para disminuir la propagación del coágulo",
      "Incluso con anticoagulación a largo plazo puede darse el fenómeno de la retrombosis subclavia"
    ]
  },
  {
    "id": "213",
    "question": "¿Cuál es un síntoma clásico del S. del Opérculo Torácico neural?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Debilidad en la mano",
    "incorrect_answers": [
      "Edematización del brazo",
      "Intolerancia al frío",
      "Trombosis de la vena subclavia"
    ]
  },
  {
    "id": "214",
    "question": "En la elección del abordaje quirúrgico en el TOS venoso. Señale la respuesta FALSA:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Mediante el abordaje axilar es posible exponer y controlar completamente la vena sublavia, permitiendo su\nevaluación directa y reconstrucción en el momento",
    "incorrect_answers": [
      "El abordaje infraclavicular desarrollado por Molina consiste en una incisión infraclavicular por la que se\nreseca la porción anterior de la primera costilla y segmentos del músculo escaleno anterior y subclavio para\ndescomprimir el espacio costoclavicular",
      "La resección parcial de la primera costilla por vía infraclavicular combinada con venografía, inmediata o\ndiferida, con angioplastia con balón de la vena subclavia tiene resultados aceptables",
      "El abordaje paraclavicular implica dos incisiones en paralelo por encima y debajo de la clavícula. Permite la\nresección de los músculos subclavio, escaleno anterior y medio y la resección de la primera costilla desde el\nesternón hasta la apófisis transversa"
    ]
  },
  {
    "id": "215",
    "question": "¿Qué prueba de la exploración física se emplea para evaluar el flujo sanguíneo por la arteria subclavia en el Sd.\ndel Estrecho Torácico arterial?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Test de Adson",
    "incorrect_answers": [
      "Test de Allen",
      "Test de Phalen",
      "Signo de Tinel"
    ]
  },
  {
    "id": "216",
    "question": "¿Qué estructuras anatómicas están más frecuentemente comprimidas en el Sd. del Opérculo Torácico?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Plexo braquial y arteria subclavia",
    "incorrect_answers": [
      "Plexo braquial y vena subclavia",
      "Nervio vago y arteria subclavia",
      "Nervio frénico y vena subclavia"
    ]
  },
  {
    "id": "217",
    "question": "¿Qué prueba diagnóstica se emplea habitualmente en la confirmación del Sd. del Estrecho Torácico?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Electromiograma (EMG)",
      "Eco Doppler",
      "Tomografía computadorizada contrastada (TC c+)"
    ]
  },
  {
    "id": "218",
    "question": "¿Qué músculo es habitualmente liberado en la descompresión quirúrgica del Sd. del Estrecho Torácico?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Escalenos anterior y medio",
    "incorrect_answers": [
      "Pectoral mayor",
      "Dorsal ancho",
      "Trapecio"
    ]
  },
  {
    "id": "219",
    "question": "¿Cuál es el abordaje terapéutico inicial para el Sd. del Estrecho Torácico venoso?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Tratamiento anticoagulante",
    "incorrect_answers": [
      "Descompresión quirúrgica",
      "Angioplastia, dilatación y stent",
      "Fisioterapia y ejercicio físico"
    ]
  },
  {
    "id": "220",
    "question": "¿Qué nervio está más frecuentemente afectado en el Síndrome del Estrecho Torácico Neurógeno?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Nervio mediano",
    "incorrect_answers": [
      "Nervio cubital",
      "Nervio radial",
      "Nervio torácico largo"
    ]
  },
  {
    "id": "221",
    "question": "Señale la respuesta FALSA respecto a la hernia diafragmática traumática crónica (HDTC):",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La fase latente comienza cuando la víscera herniada se incarcera, pudiendo sufrir isquiemia, necrosis o\nperforación",
    "incorrect_answers": [
      "La primera descripción de una HDTC fue realizada por Sennertus en 1541 que informó sobre un soldado\ncon un estómago herniado en el tórax 7 meses después de haber sufrido el daño",
      "La hernia diafragmática traumática puede categorizarse en una base temporal en: aguda, latente y\nobstructiva",
      "El término HDTC hace referencia a las fases latente y obstructiva"
    ]
  },
  {
    "id": "222",
    "question": "¿Cuál de las siguientes frases relativas a las hernias diafragmáticas congénitas es FALSA?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La primera reparación neonatal de una hernia diafragmática congénita fue realizada por O'Dwyer en 1946",
    "incorrect_answers": [
      "La hernia de Bochdalek y la agenesia del diafragma son las hernias diafragmáticas más comunes, se\nasocian a la mayor complejidad y riesgo de mortalidad",
      "La hernia diafragmática congénita fue descrita por primera vez por el médico francés Lazarus Riverius en\n1679",
      "El primer caso pediátrico de hernia diafragmática congénita fue descrito por Sir Charles Holt en 1701"
    ]
  },
  {
    "id": "223",
    "question": "¿Cuál es la incidencia aproximada de la hernia diafragmática congénita?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "1 de cada 4000 RN vivos",
    "incorrect_answers": [
      "1 de cada 1000 recién nacidos (RN) vivos",
      "1 de cada 2000 RN vivos",
      "1 de cada 8000 RN vivos"
    ]
  },
  {
    "id": "224",
    "question": "¿Cuál es la causa más frecuente de hernia diafragmática adquirida?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Traumatismo",
    "incorrect_answers": [
      "Defecto congénito",
      "Obesidad",
      "Invasión tumoral"
    ]
  },
  {
    "id": "225",
    "question": "Señale la respuesta FALSA respecto a la incidencia y patofisiología de la Hernia Diafragmática Congénita (HDC):",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La HDC en el hemitórax izquierdo tiene mayor mortalidad que la del lado derecho",
    "incorrect_answers": [
      "La HDC es más frecuente en el lado izquierdo (80%) que en el lado derecho (20%)",
      "Aproximadamente el 10% de los niños con HDC se presentan con otras anomalías: cardiacas, urológicas,\ncerebrales, espinales, etc",
      "Síndromes genéticos asociados con HDC son las trisomías del 13, 18 y 21; Sd. de Fryns; Sd. de Cornelia de\nLange; Sd. de Denys-Drash y Sd. de Donnai-Barrow"
    ]
  },
  {
    "id": "226",
    "question": "Una hernia diafragmática en la que el fundus gástrico se hernia a través del hiato, a lo largo de una unión\ngastroesofágica normoposicionada, por un defecto de la membrana frenoesofágica, se denomina:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Hernia de hiato tipo II",
    "incorrect_answers": [
      "Hernia de hiato tipo IV",
      "Hernia de hiato tipo III",
      "Hernia de hiato tipo I"
    ]
  },
  {
    "id": "227",
    "question": "Señale la respuesta FALSA respecto a la hernia diafragmática traumática aguda:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El daño diafragmático ocurre más frecuentemente en el hemidiafragma derecho. Hasta el 75% de todas las\nhernias diafragmáticas agudas se observan en el lado derecho",
    "incorrect_answers": [
      "Las lesiones diafragmáticas por traumatismo contuso producen defectos diafragmáticos mayores y mayor\ntasa de hernia diafragmática que los apreciados en el traumatismo inciso",
      "Se puede apreciar un daño diafragmático incidental hasta en el 8% de los pacientes sometidos a\nlaparotomía o toracotomía por un traumatismo",
      "El daño cerebral traumático está presente en la mitad de los casos de trauma diafragmático contuso y es el\núnico predictor de mortalidad fiable en dichos pacientes"
    ]
  },
  {
    "id": "228",
    "question": "Una hernia diafragmática en la que se produce la herniación de otros órganos intrabdominales además de la\nunión gastroesofágica y varios grados del cuerpo y fundus del estómago, ¿es una hernia de hiato tipo ?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Hernia de hiato tipo IV",
    "incorrect_answers": [
      "Hernia de hiato tipo I",
      "Hernia de hiato tipo II",
      "Hernia de hiato tipo III"
    ]
  },
  {
    "id": "229",
    "question": "Señale la respuesta verdadera respecto al Esfínter Esofágico Inferior (EEI):",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "El EEI normalmente mide de 2.5 a 4.5 cm de longitud, con su porción superior dispuesta en el hiato y la\nporción inferior en el abdomen",
      "El EEI sirve como uno de los componentes del mecanismo antirreflujo. Aunque no es un esfínter anatómico\nse define mediante manometría como una zona de alta presión que se encuentra contraída de forma tónica,\ncreando un gradiente de presión entre el esófago y el estómago",
      "El corto segmento intraabdominal del esófago distal se encuentra expuesto a la presión positiva\nintraabdominal y sirve como una barrera de presión adicional, ayudando al EEI en su función antirreflujo"
    ]
  },
  {
    "id": "230",
    "question": "Indique el factor más importante al abordar una reconstrucción esofágica tras una esofagectomía:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todos los factores son de suma importancia",
    "incorrect_answers": [
      "Tipo de conducto a emplear",
      "Ruta del conducto en el tórax",
      "Técnica de anastomosis"
    ]
  },
  {
    "id": "231",
    "question": "Indique el enunciado FALSO en referencia al procedimiento de creación de un conducto gástrico tras la\nesofagectomía:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Ninguna respuesta es correcta",
    "incorrect_answers": [
      "El conducto formado en la curvadura mayor esofágica deberá estar libre del omento mayor prestando\natención a preservar la arcada gastroepiplóica derecha",
      "Se ligan la arteria gastroepiplóica izquierda y los vasos cortos provenientes de la arteria esplénica",
      "La preservación de los vasos gástricos derechos ayuda a mantener el aporte sanguíneo al conducto\nmediante la red de vasos intramurales del estómago"
    ]
  },
  {
    "id": "232",
    "question": "¿En qué situación clínica optaría por un conducto colónico tras una esofagectomía?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Cualquiera de las situaciones anteriores orienta a emplear el colon como conducto esofágico",
    "incorrect_answers": [
      "El tumor esofágico invadía extensamente el estómago",
      "El paciente tenía una resección gástrica previa",
      "El conducto esofágico primario se ha necrosado"
    ]
  },
  {
    "id": "233",
    "question": "¿Cuál es la principal indicación para una cirugía de reemplazamiento esofágico?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Cáncer de esófago",
    "incorrect_answers": [
      "Acalasia",
      "Esófago de Barrett",
      "Enfermedad por reflujo gastroesofágico (GERD)"
    ]
  },
  {
    "id": "234",
    "question": "¿Cuál es el más frecuente entre los siguientes eventos postquirúrgicos, a corto plazo, tras la cirugía de\nsustitución esofágica?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Regurgitaciones",
    "incorrect_answers": [
      "Neumotórax",
      "Fuga esofágica",
      "Quilotórax"
    ]
  },
  {
    "id": "235",
    "question": "Señale el enunciado FALSO referente a las sustituciones esofágicas con plastia autóloga:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La fístula anastomótica a pleura puede manejarse en ocasiones de forma conservadora con terapia\nendoscópica y drenaje pleural",
    "incorrect_answers": [
      "La necrosis de la pared de la plastia suele requerir una reintervención para desmontar y retirar la plastia",
      "La derivación del flujo salival debe ser un aspecto a tener en cuenta",
      "Las estenosis a nivel de anastomosis se resuelven con facilidad con una o dos dilataciones con balón"
    ]
  },
  {
    "id": "236",
    "question": "La indicación más frecuente para la cirugía de sustitución esofágica en los hospitales de nuestro medio es:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Ingestión de cáusticos",
    "incorrect_answers": [
      "La atresia esofágica",
      "Estenosis congénitas",
      "Estenosis por reflujo gastroesofágico (GERD)"
    ]
  },
  {
    "id": "237",
    "question": "La vía de ascenso menos apropiada de la plastia gástrica es:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Subcutánea",
    "incorrect_answers": [
      "Transpeural",
      "Retroesternal",
      "Transmediastínica"
    ]
  },
  {
    "id": "238",
    "question": "Señale la respuesta CORRECTA respecto a las fístulas malignas esofagorrespiratorias:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "En ellas deben plantearse tratamientos orientados a mejorar la calidad de vida y que permitan que estos\npacientes puedan comer",
    "incorrect_answers": [
      "Son una complicación local del cáncer de esófago que en general no limita las posibilidades curativas de los\ntratamientos",
      "Las prótesis metálicas recubiertas son capaces de lograr el cierre de las fístulas en un 67%-100% de los\ncasos",
      "Todas las respuestas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "239",
    "question": "La perforación esofágica es una entidad clínica muy grave. Indique la respuesta CORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La reparación primaria está indicada en reparaciones pequeñas, poco evolucionadas, en pacientes con\nestado general conservado",
    "incorrect_answers": [
      "Los resultados de los tratamientos, en términos de mortalidad, no han cambiado en los últimos 50 años",
      "La esofagectomía es un procedimiento descartado tras el desarrollo de las nuevas prótesis autoexpandibles",
      "La sustitución esofágica con plastia gástrica se realiza, por lo general, en el mismo acto que la\nesofagectomía"
    ]
  },
  {
    "id": "240",
    "question": "Señale la respuesta CORRECTA en referencia al tratamiento de los tumores esofágicos benignos:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Durante las últimas décadas el abordaje quirúrgico del leiomioma, GIST y quistes extramucosos ha\ncambiado significativamente",
      "El umbral para la indicación quirúrgica ha descendido, dada la baja morbimortalidad y mayor comodidad del\npaciente con el empleo de técnicas mínimamente invasivas",
      "La laparoscopia y la toracoscopia son hoy en día el abordaje inicial incluso en grandes masas y ubicaciones\npoco favorables y su tasa de conversión a cirugía abierta es baja"
    ]
  },
  {
    "id": "241",
    "question": "¿Qué tipo de tumor esofágico es más prevalente en regiones con alto consumo de tabaco y alcohol?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Carcinoma escamoso",
    "incorrect_answers": [
      "Adenocarcinoma",
      "Tumor Estromal Gastrointestinal (GIST)",
      "Tumor neuroendocrino (NET)"
    ]
  },
  {
    "id": "242",
    "question": "Señale la respuesta CORRECTA en referencia al Tumor Estromal Gastrointestinal (GIST):",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas con correctas",
    "incorrect_answers": [
      "La incidencia anual del GIST esofágico es aproximadamente de 7-19 casos/millón de habitantes",
      "El GIST es más frecuente en estómago e intestino delgado que en el esófago. Sólo en 5% de los GIST está\nen el esófago y más frecuentemente en la unión gastroesofágica",
      "La supervivencia a los 5 años tras la resección completa de un GIST oscila entre el 50% y el 65%"
    ]
  },
  {
    "id": "243",
    "question": "¿Qué fármaco de terapia dirigida es empleado comúnmente para el tratamiento del cáncer de esófago avanzado\ncon sobreexpresión HER2?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Trastuzumab",
    "incorrect_answers": [
      "Bevacizumab",
      "Erlotinib",
      "Imatinib"
    ]
  },
  {
    "id": "244",
    "question": "Respecto al tratamiento del GIST. Señale la respuesta CORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Su resección quirúrgica completa es la base del tratamiento",
      "Las resecciones segmentarias o en cuña no son aplicables a este tumor cuando se ubica en el esófago",
      "La resección esofágica mínimamente invasiva, aplicando los mismos principios oncológicos que se aplican\nal carcinoma de esófago, es hoy en día el abordaje más adecuado"
    ]
  },
  {
    "id": "245",
    "question": "¿Cuál es el abordaje quirúrgico preferido para el tratamiento de un cáncer de esófago de tercio proximal?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Esofagectomía Ivor Lewis",
    "incorrect_answers": [
      "Esofagectomía Transhiatal",
      "Esofagectomía mínimamente invasiva",
      "Esofagectomía transtorácica"
    ]
  },
  {
    "id": "246",
    "question": "En referencia a los quistes extramucosos esofágicos. Señale la respuesta CORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Los quistes extramucosos esofágicos pueden ser lesiones congénitas, neuroentéricas o adquiridas",
      "Entre los quistes extramucosos congénitos contamos con: quistes broncogénicos, quistes gástricos,\nduplicaciones o quistes de inclusión",
      "Los quistes de duplicación se diferencian de los quistes de inclusión en que estos últimos no están cubiertos\nde una capa muscular. Los pacientes asintomáticos pueden seguirse con EUS o Tomografía\nComputadorizada, siendo indicativo de cirugía la presencia de síntomas de diversa índole"
    ]
  },
  {
    "id": "247",
    "question": "Señale la respuesta CORRECTA en referencia a la epidemiología del leiomioma esofágico:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Su mayor incidencia está entre la 3ª y 5ª década con un ratio H:M de 2",
      "El leiomioma representa más del 50% de los tumores esofágicos benignos",
      "El 80% de los leiomiomas esofágicos son intramurales, naciendo en la muscularis propria, en los tercios\ninferior y medio esofágicos"
    ]
  },
  {
    "id": "248",
    "question": "¿Qué tipo de tumor esofágico está más comúnmente asociado a un reflujo gastroesofágico de larga duración y\nesófago de Barrett?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Adenocarcinoma",
    "incorrect_answers": [
      "Carcinoma escamoso",
      "Tumor Estromal Gastrointestinal (GIST)",
      "Tumor neuroendocrino (NET)"
    ]
  },
  {
    "id": "249",
    "question": "Señale la respuesta CORRECTA en referencia al tratamiento del leiomioma esofágico:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Su tratamiento de elección consiste en la enucleación seguida de la aproximación de las capas musculares\nesofágicas",
      "La inadecuada aproximación de las capas musculares esofágicas puede evolucionar a un pseudodivertículo\nsintomático",
      "En el abordaje laparoscópico de un tumor en la unión esofagogástrica deben respetarse ambos nervios\nvagos y se recomienda la realización de una reparación antirreflujo (fundoplicatura de Dor o Toupet)"
    ]
  },
  {
    "id": "250",
    "question": "¿Cuál es la causa más frecuente de obstrucción aguda de la vía aérea en el paciente pediátrico?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Aspiración de cuerpo extraño",
    "incorrect_answers": [
      "Epiglotitis",
      "Laringomalacia",
      "Fístula traqueoesofágica"
    ]
  },
  {
    "id": "251",
    "question": "¿Cuál es una de las principales indicaciones de la cirugía torácica en neonatos con enfermedad pulmonar\ncrónica?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Anomalías en el desarrollo del diafragma",
    "incorrect_answers": [
      "Reflujo gastroesofágico",
      "Neumotórax espontáneo",
      "Malformaciones cardíacas congénitas"
    ]
  },
  {
    "id": "252",
    "question": "¿Cuál de los siguientes enunciados sobre la traqueobroncopatía osteocondrodistrófica es verdadero?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Es una enfermedad de las vías respiratorias que afecta el cartílago traqueal",
    "incorrect_answers": [
      "Es una enfermedad infecciosa de las vías respiratorias",
      "Es una enfermedad congénita que afecta las costillas",
      "Es una complicación común de la cirugía de resección pulmonar"
    ]
  },
  {
    "id": "253",
    "question": "¿Qué se observa en las radiografías de tórax de un paciente con Síndrome de Swyer-James?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Áreas hiperclaras (muy transparentes) en un pulmón debido a una disminución del flujo sanguíneo",
    "incorrect_answers": [
      "Áreas oscuras (opacas) en ambos pulmones debido a una acumulación de líquido",
      "Ausencia total de pulmón en un lado del tórax",
      "Dilatación de las vías respiratorias en ambos pulmones"
    ]
  },
  {
    "id": "254",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor la enfermedad conocida como secuestro extralobar del pulmón?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Una masa de tejido pulmonar que no está conectada al árbol bronquial",
    "incorrect_answers": [
      "Una afección en la cual hay una obstrucción completa de las vías respiratorias",
      "Un tipo de malformación del diafragma",
      "Un cierre anormal de un bronquio"
    ]
  },
  {
    "id": "255",
    "question": "¿Cuál es el término médico utilizado para describir una protuberancia anormal del esternón hacia afuera?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Pectus carinatum",
    "incorrect_answers": [
      "Pectus excavatum",
      "Pectus arcuatum",
      "Pectus pectinatum"
    ]
  },
  {
    "id": "256",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor la técnica quirúrgica conocida como Nuss?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Un procedimiento para corregir el pectus excavatum",
    "incorrect_answers": [
      "Un procedimiento para corregir el pectus carinatum",
      "Un procedimiento para corregir la hernia diafragmática congénita",
      "Un procedimiento para corregir la atresia esofágica"
    ]
  },
  {
    "id": "257",
    "question": "¿Qué es la enfermedad conocida como síndrome de Poland, una malformación de la pared torácica?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Una enfermedad en la que hay una ausencia parcial o completa del músculo pectoral",
    "incorrect_answers": [
      "Una enfermedad en la cual hay una ausencia completa del esternón",
      "Una enfermedad en la que hay una desviación lateral de la columna vertebral",
      "Una enfermedad en la cual hay una hendidura en el esternón"
    ]
  },
  {
    "id": "258",
    "question": "¿Qué es la enfermedad conocida como costilla cervical, una malformación de la pared torácica?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Una enfermedad en la que las costillas están fusionadas entre sí o con el esternón",
    "incorrect_answers": [
      "Una enfermedad en la cual hay una desviación lateral de la columna vertebral",
      "Una enfermedad en la cual hay una ausencia parcial o completa del músculo pectoral",
      "Una enfermedad en la cual hay una ausencia completa del esternón"
    ]
  },
  {
    "id": "259",
    "question": "¿Qué tipo de atresia esofágica se caracteriza por un extremo ciego superior esofágico y una fístula esofágica\ndistal conectando con la tráquea?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Tipo B",
    "incorrect_answers": [
      "Tipo A",
      "Tipo C",
      "Tipo D"
    ]
  },
  {
    "id": "260",
    "question": "¿Cuál es la causa más frecuente de embolismo pulmonar?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Trombosis venosa profunda (TVP)",
    "incorrect_answers": [
      "Arteriosclerosis",
      "Neumonía",
      "Cáncer de pulmón"
    ]
  },
  {
    "id": "261",
    "question": "¿Cuál de las siguientes medidas no se considera beneficiosa en la prevención de la trombosis venosa profunda?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "AAS",
    "incorrect_answers": [
      "HBPM",
      "Compresión neumática intermitente",
      "Medias de compresión gradual"
    ]
  },
  {
    "id": "262",
    "question": "¿Cuál de las siguientes modalidades de imagen se emplea comúnmente en nuestro medio para el diagnóstico\ndel embolismo pulmonar?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Angio TC torácico",
    "incorrect_answers": [
      "Radiografía simple de tórax",
      "Electrocardiograma",
      "Resonancia magnética torácica"
    ]
  },
  {
    "id": "263",
    "question": "En la interpretación de la radiografía de tórax del paciente con tromboembolismo pulmonar, ¿cuál podemos decir\nque es el hallazgo más frecuente?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Atelectasia o irregularidades en el parénquima pulmonar",
    "incorrect_answers": [
      "Derrame pleural",
      "Opacidades triangulares con base pleural",
      "Disminución de la vascularización pulmonar y una arteria pulmonar prominente (signo de Westermark)"
    ]
  },
  {
    "id": "264",
    "question": "En el tratamiento con acenocumarol de una trombosis venosa profunda. ¿Cuál sería el objetivo de\nanticoagulación medido con el INR?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "INR 2.0-3.0",
    "incorrect_answers": [
      "INR 1.0-2.0",
      "INR 3.0-4.0",
      "La TVP no se trata con acenocumarol"
    ]
  },
  {
    "id": "265",
    "question": "¿Cuándo consideraría la implantación de un filtro en la vena cava inferior (VCI)?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son indicativas de la implantación de un filtro VCI",
    "incorrect_answers": [
      "En caso de existir una contraindicación para la anticoagulación",
      "Si existe una predisposición continuada en el tiempo para la TVP",
      "Ante la recurrencia del tromboembolismo pulmonar estando con tratamiento anticoagulante a dosis plenas"
    ]
  },
  {
    "id": "266",
    "question": "¿Cuál es el INR recomendado para la prevención de la trombosis de una prótesis de válvula cardiaca mecánica?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "INR 2.5-3.5",
    "incorrect_answers": [
      "INR 1.0-2.0",
      "INR 3.0-4.0",
      "Las válvulas cardíacas mecánicas no necesitan anticoagulación"
    ]
  },
  {
    "id": "267",
    "question": "¿Qué prueba de laboratorio es frecuentemente utilizada para contribuir en el diagnóstico del Embolismo\nPulmonar?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Dímero D",
    "incorrect_answers": [
      "Recuento celular completo",
      "Perfil hepático",
      "Perfil renal"
    ]
  },
  {
    "id": "268",
    "question": "¿Qué sistema de puntuación es empleado habitualmente para valorar el riesgo de mortalidad en pacientes con\nEmbolismo Pulmonar?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Escala de Wells",
    "incorrect_answers": [
      "Escala CURB-65",
      "Escala APACHE II",
      "Escala CHA2DS2-VASc"
    ]
  },
  {
    "id": "269",
    "question": "¿Qué procedimiento quirúrgico se realiza ocasionalmente en casos de Embolismo Pulmonar de alto riesgo o\nmasivo?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Tromboendarterectomía pulmonar",
    "incorrect_answers": [
      "Bypass aorto coronario",
      "Trasplante de pulmón",
      "Lobectomía pulmonar"
    ]
  },
  {
    "id": "270",
    "question": "Indique la respuesta FALSA respecto a la oxigenación por membrana extracorpórea y sistemas de lavado de\nCO2 extracorpóreos:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El síndrome de fuga aérea grave no se contempla en las indicaciones de la ECMO venovenosa",
    "incorrect_answers": [
      "La oxigenación por membrana extracorpórea (ECMO) es un sistema artificial de aporte de O2 y de\neliminación de CO2 empleado en casos de insuficiencia respiratoria aguda refractaria",
      "No es un sistema curativo per se, pero proporciona un soporte pulmonar y/o cardíaco hasta la recuperación\nde la enfermedad subyacente",
      "El acceso vascular empleado en el tratamiento ECMO venovenoso puede ser simple o doble, utilizando una\no dos cánulas, respectivamente"
    ]
  },
  {
    "id": "271",
    "question": "¿Qué procedimiento de trasplante pulmonar implica la sustitución de sólo un pulmón?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Trasplante pulmonar unilateral",
    "incorrect_answers": [
      "Trasplante pulmonar bilateral secuencial",
      "Trasplante pulmonar bilateral simultáneo",
      "Trasplante pulmonar de donante vivo"
    ]
  },
  {
    "id": "272",
    "question": "Antes de proceder al proceso de canulación en la oxigenación por membrana extracorpórea y sistemas de lavado\nde CO2 extracorpóreos, es recomendable:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Verificar mediante técnicas de imagen la adecuada posición de las cánulas",
      "Administrar la dosis bolo de heparina prestablecida",
      "Comprobar tiempos de coagulación y hemograma por si necesitasen ajustes"
    ]
  },
  {
    "id": "273",
    "question": "En relación con la rehabilitación de los órganos de baja calidad en el contexto del trasplante de pulmón. Señale la\nrespuesta FALSA:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Las técnicas de perfusión pulmonar ex vivo (EVLP) se realizan a una temperatura aproximada de 4 grados\ncentígrados",
    "incorrect_answers": [
      "Muchos de los pulmones de donantes potenciales se consideran no aptos por el daño sufrido tras las\nmaniobras de resucitación con fluidos y barotrauma por ventilación con parámetros límite",
      "La perfusión pulmonar ex vivo (EVLP) nació ante la necesidad de poder evaluar la función pulmonar de los\ndonantes a corazón parado no controlados",
      "Mediante técnicas de perfusión pulmonar ex vivo (EVLP) hoy en día se pueden conseguir hasta 12 horas\npara evaluación y terapia pulmonar tras la extracción"
    ]
  },
  {
    "id": "274",
    "question": "Indique el ensayo clínico en el que la perfusión pulmonar ex vivo (EVLP) se realiza mediante un dispositivo\nportátil:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "INSPIRE",
    "incorrect_answers": [
      "HELP",
      "NOVEL",
      "DEVELOP"
    ]
  },
  {
    "id": "275",
    "question": "Señale cuál de los siguientes es el objetivo de la oxigenación por membrana extracorpórea (ECMO):",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todos los anteriores son objetivos de la ECMO",
    "incorrect_answers": [
      "Descenso del aporte de la fracción inspirada de oxígeno por el respirador <50%",
      "Volumen tidal de 4 mL/Kg de peso ideal",
      "Presión impulsora (driving pressure) < 10-15 cmH2O"
    ]
  },
  {
    "id": "276",
    "question": "¿Cuál de las siguientes puede ser un conjunto de complicaciones potenciales asociadas a los sistemas de lavado\nde CO2 extracorpóreo?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son complicaciones potenciales en los sistemas de lavado de CO2 extracorpóreos",
    "incorrect_answers": [
      "Formación de coágulos, embolia gaseosa, fallo de bomba, membrana o calentador",
      "Hemólisis, infección, sd. compartimental, trombopenia, hemorragia, hipoxemia",
      "Isquemia de miembros, sangrado en el sitio de punción, malposicionamiento de cánulas, trombosis,\naneurismas o seudoaneurismas"
    ]
  },
  {
    "id": "277",
    "question": "¿Qué agente inmunosupresor se emplea habitualmente tras el trasplante pulmonar para prevenir el rechazo?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Tacrolimus",
    "incorrect_answers": [
      "Metformina",
      "Alopurinol",
      "Suxametonio"
    ]
  },
  {
    "id": "278",
    "question": "¿Qué enfermedad requiere un trasplante de pulmón como terapia definitiva?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Enfisema",
    "incorrect_answers": [
      "Neumonía",
      "Bronquitis",
      "Derrame pleural"
    ]
  },
  {
    "id": "279",
    "question": "¿Qué factor se considera durante la selección de los candidatos a trasplante pulmonar?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Edad",
      "Tipo sanguíneo",
      "Causa subyacente de la enfermedad pulmonar"
    ]
  },
  {
    "id": "280",
    "question": "Indique el inventor de uno de los separadores costales más antiguos del siglo XX:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Dr. Johann von Mikulicz",
    "incorrect_answers": [
      "Dr. Théodore Tuffier",
      "Dr. Howard Lilienthal",
      "Dr. Ferdinand Sauerbruch"
    ]
  },
  {
    "id": "281",
    "question": "Indique el inventor de uno de los separadores costales más utilizados aún en la actualidad:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Dr. Enrique Finochietto",
    "incorrect_answers": [
      "Dr. Vincenzo Monaldi",
      "Dr. Paolo Macchiarini",
      "Dr. Pasquale Abruzzini"
    ]
  },
  {
    "id": "282",
    "question": "Indique el inventor de uno de los instrumentos pioneros para la sección esternal:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Dr. Lebsche",
    "incorrect_answers": [
      "Dr. Couraud",
      "Dr. Lerut",
      "Dr. Echapase"
    ]
  },
  {
    "id": "283",
    "question": "¿A qué cirujano se le reconoce la primera lobectomía mediante disección de los elementos hiliares?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Dr. Hugh Morriston Davies",
    "incorrect_answers": [
      "Dr. William Rienhoff",
      "Dr. Tudor Edwards",
      "Dr. Samuel Robinson"
    ]
  },
  {
    "id": "284",
    "question": "¿Qué cirujano fue el primer promotor de la toracoscopia?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Dr. Hans Christian Jacobaeus",
    "incorrect_answers": [
      "Dr. Diego González Rivas",
      "Dr. Antonio Cantó Armengod",
      "Dr. Claude Boutin"
    ]
  },
  {
    "id": "285",
    "question": "¿Qué cirujano desarrolló el concepto de Cirugía Torácica Videoasistida (VATS) en los años 90 del siglo XX?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Dr. Joel D. Cooper",
    "incorrect_answers": [
      "Dr. Robert H. Bartlett",
      "Dr. Leonard Bailey",
      "Dr. Michael W. Mulholland"
    ]
  },
  {
    "id": "286",
    "question": "¿A quién se le atribuye el primer alotrasplante de pulmón en humanos (1963)?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Dr. Hardy",
    "incorrect_answers": [
      "Dr. Derom",
      "Dr. DeBakey",
      "Dr. Carlens"
    ]
  },
  {
    "id": "287",
    "question": "Señale la respuesta CORRECTA en relación a la historia del Síndrome del Estrecho Torácico Superior o\nDesfiladero:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El primer estudio científico publicado sobre la costilla cervical se realizó en una revista francesa (1740) por\nun Anatomista alemán, Hunauld",
    "incorrect_answers": [
      "Gruber, en 1821, fue el primero en describir los síntomas producidos por la compresión vascular de una\ncostilla cervical",
      "Sir Astley Cooper, el 1831, notó una exóstosis significativa de la primera costilla relacionada con un pulso\nfuerte de la arteria subclavia",
      "El primer tratamiento quirúrgico fue descrito en 1850 cuando Coote resecó una costilla cervical por una\ninsuficiencia de la arteria subclavia empleando un abordaje supraclavicular"
    ]
  },
  {
    "id": "288",
    "question": "¿Qué cirujano fue pionero en el uso de talco para pleurodesis mediante la toracoscopia?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Dr. Claude Boutin",
    "incorrect_answers": [
      "Dr. Evarts A. Graham",
      "Dr. William S. Halsted",
      "Dr. C. Walton Lillehei"
    ]
  },
  {
    "id": "289",
    "question": "¿Qué enfermedad jugó un papel fundamental en el desarrollo de la Cirugía Torácica durante la Primera Guerra\nMundial?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Traumatismos torácicos",
    "incorrect_answers": [
      "Tuberculosis",
      "Neumonía",
      "Influenza"
    ]
  },
  {
    "id": "290",
    "question": "¿Cuál es la causa más frecuente de hemoptisis masiva?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Bronquiectasias",
    "incorrect_answers": [
      "Tuberculosis",
      "Cáncer de pulmón",
      "Embolismo pulmonar"
    ]
  },
  {
    "id": "291",
    "question": "¿En qué caso indicaría una intervención quirúrgica por hemoptisis?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Hemoptisis con un cáncer de pulmón subyacente",
    "incorrect_answers": [
      "Hemoptisis leve y autolimitada",
      "Hemoptisis por bronquitis",
      "Hemoptisis en un paciente con un catarro común"
    ]
  },
  {
    "id": "292",
    "question": "¿Qué modalidad de imagen diagnóstica se emplea habitualmente para identificar la fuente de sangrado en la\nhemoptisis?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Imagen de Tomografía Computadorizada",
    "incorrect_answers": [
      "Imagen de Radiografía de tórax",
      "Imagen de Resonancia Magnética",
      "Imagen de Ultrasonido"
    ]
  },
  {
    "id": "293",
    "question": "¿Cuál es el propósito de la embolización de las arterias bronquiales en el manejo de la hemoptisis?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Controlar el sangrado ocluyendo los vasos que irrigan las estructuras bronquiales del pulmón",
    "incorrect_answers": [
      "Administrar medicación in situ en el punto de sangrado",
      "Extirpar quirúrgicamente el tejido pulmonar afectado",
      "Realizar un trasplante de pulmón"
    ]
  },
  {
    "id": "294",
    "question": "¿Cuándo se considera la cirugía de resección una opción terapéutica para la hemoptisis?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Cuando la embolización de las arterias bronquiales falla en el control del sangrado",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando la hemoptisis es leve y autolimitada",
      "Cuando existe una pequeña lesión periférica en la imagen",
      "Cuando el/la paciente tiene una historia de tabaquismo"
    ]
  },
  {
    "id": "295",
    "question": "¿Cómo se denomina el procedimiento quirúrgico en el que para el control de la hemoptisis se extirpa el lóbulo\nafectado?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Lobectomía",
    "incorrect_answers": [
      "Neumonectomía",
      "Resección en cuña",
      "Segmentectomía"
    ]
  },
  {
    "id": "296",
    "question": "¿Para qué enfermedad es habitual la indicación de intervención quirúrgica en la hemoptisis?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Bronquiectasias",
    "incorrect_answers": [
      "Fibrosis pulmonar",
      "Embolismo pulmonar",
      "Asma"
    ]
  },
  {
    "id": "297",
    "question": "¿Cuál es el objetivo principal de la intervención quirúrgica en la hemoptisis?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Prevención de su recurrencia",
    "incorrect_answers": [
      "Resolución completa de la hemoptisis",
      "Manejo del dolor e incomodidad",
      "Mejorar la función pulmonar"
    ]
  },
  {
    "id": "298",
    "question": "¿En qué situación es necesaria una intervención quirúrgica urgente para el control de la hemoptisis?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Hemoptisis masiva con sangrado persistente y compromiso de la vía aérea",
    "incorrect_answers": [
      "Episodios de hemoptisis leves y ocasionales",
      "Hemoptisis con una infección pulmonar subyacente",
      "Hemoptisis asociada a una infección reciente de la vía aérea superior"
    ]
  },
  {
    "id": "299",
    "question": "¿Cuál es el papel de la broncoscopia en la evaluación y manejo de la hemoptisis?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Ver el árbol bronquial e identificar la fuente de sangrado",
    "incorrect_answers": [
      "Administrar medicación para controlar el sangrado",
      "Realizar una biopsia del tejido pulmonar",
      "Valorar la gravedad de la hemoptisis"
    ]
  },
  {
    "id": "300",
    "question": "¿Qué patología quirúrgica del diafragma hace mención de una elevación anormal del diafragma por una parálisis\no debilidad del músculo?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Eventración diafragmática",
    "incorrect_answers": [
      "Hernia diafragmática",
      "Rotura diafragmática",
      "Tumor diafragmático"
    ]
  },
  {
    "id": "301",
    "question": "Sobre la parálisis adquirida del diafragma, indique la respuesta CORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Su sintomatología depende de si están afectados uno o ambos diafragmas, el tiempo de establecimiento de\nla parálisis y la presencia/ausencia de enfermedad pulmonar de base",
    "incorrect_answers": [
      "La parálisis diafragmática es únicamente secundaria a un proceso neurológico",
      "Los pacientes con afectación respiratoria severa deben ser sometidos precozmente a cirugía de plicatura de\ndiafragma",
      "Un programa de rehabilitación respiratoria no tiene razón de ser en esta patología"
    ]
  },
  {
    "id": "302",
    "question": "En el concepto eventración diafragmática. Señale la respuesta CORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "La eventración diafragmática es una enfermedad poco frecuente que en general es descubierta\nincidentalmente en pacientes asintomáticos con una elevación del hemidiafragma en la radiografía de tórax",
      "La etiología y patogenia de la eventración y la parálisis diafragmáticas, son distintas",
      "La eventración diafragmática es un defecto congénito del desarrollo de la parte muscular del diafragma,\nconservando adecuadamente sus anclajes al esternón, costillas y columna dorsolumbar"
    ]
  },
  {
    "id": "303",
    "question": "En el concepto eventración diafragmática. Señale la respuesta FALSA:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La afectación focal sólo importa a la parte muscular",
    "incorrect_answers": [
      "Puede ser bilateral o unilateral",
      "Puede ser total o focal",
      "Microscópicamente la porción con eventración tiene cambios fibroelásticos difusos"
    ]
  },
  {
    "id": "304",
    "question": "Señale la respuesta FALSA en relación a los tumores diafragmáticos:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Los tumores diafragmáticos son más frecuentes en el hemitórax derecho",
    "incorrect_answers": [
      "El síntoma predominante ante un tumor diafragmático es el dolor torácico o abdominal",
      "Las lesiones malignas primarias más frecuentes son rabdomiosarcomas y fibrosarcomas",
      "Los tumores benignos más frecuentes son quistes diafragmáticos y lipomas"
    ]
  },
  {
    "id": "305",
    "question": "Señale la respuesta VERDADERA respecto a la endometriosis con afectación diafragmática:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "odas las respuestas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "El tratamiento de primera línea de la endometriosis es el tratamiento médico con supresión hormonal",
      "La ablación o la resección se reserva para las pacientes sintomáticas, o aquellas asintomáticas,\npreocupadas por la progresión de la enfermedad y en las que el tratamiento médico no ha sido efectivo",
      "La mejor opción quirúrgica es la resección con cierre primario, si bien las lesiones pequeñas pueden ser\nvaporizadas por hidrodisección y láser o aspiración con cavitación ultrasonográfica"
    ]
  },
  {
    "id": "306",
    "question": "¿Cuál de los siguientes \"tips\" le parece más relevante en el manejo quirúrgico del diafragma?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son relevantes para una cirugía segura del diafragma",
    "incorrect_answers": [
      "Dado que el aporte sanguíneo del diafragma es más relevante en su superficie inferior, la cirugía de\nresección del diafragma realizada desde la cavidad torácica puede lesionar la arteria y vena diafragmáticas\nantes de tener el control vascular en la superficie medial del diafragma, dado que pueden ser ramas directas\nde la VCI (vena cava inferior) o la aorta, y las pérdidas sanguíneas ser considera",
      "En la reconstrucción completa del hemidiafragma derecho ha de tenerse en consideración el no constreñir la\nVCI y las venas hepáticas con el parche a lo largo del borde medial",
      "El nervio frénico debe preservarse siempre que sea posible y si ocurre daño, intencionado o no\nintencionado, el diafragma debe plicarse para reducir el riesgo de eventración"
    ]
  },
  {
    "id": "307",
    "question": "Señale la respuesta FALSA respecto a los parches de reconstrucción del diafragma:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El parche de diafragma debe de quedar siempre tenso",
    "incorrect_answers": [
      "El material más extendido para la creación de un parche de diafragma es el PTFE (politetrafluoroetileno)",
      "Un parche de reparación dinámico pude reducir el riesgo de dehiscencia de suturas",
      "El parche dinámico de diafragma se puede realizar con la unión solapada en el centro de dos piezas de\nPTFE grapadas"
    ]
  },
  {
    "id": "308",
    "question": "Señale la respuesta CORRECTA en relación a la afectación tumoral diafragmática:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Los tumores diafragmáticos primarios son poco frecuentes",
      "La mayoría de las resecciones diafragmáticas son debidas a tumores que invaden el diafragma como el\ncáncer de pulmón, mesotelioma, tumores de pared torácica, cáncer de ovario y otras lesiones metastásicas",
      "La mejor oportunidad de supervivencia pasa por la resección completa de estos tumores, con la resección\nparcial o total del diafragma"
    ]
  },
  {
    "id": "309",
    "question": "Señale la respuesta CORRECTA en relación a la cirugía reconstructiva del diafragma:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Los tumores resecados del diafragma generan un defecto que siempre debe ser reparado",
      "La ausencia de una reparación diafragmática adecuada puede producir complicaciones con riesgo vital",
      "Un diafragma mal reconstruido puede producir atelectasias sintomáticas y/o neumonía recurrente si se\nrepara con un parche demasiado grande"
    ]
  },
  {
    "id": "310",
    "question": "¿Qué enfermedad se caracteriza por el reflujo de contenido gástrico en el esófago, con potencial repercusión\nrespiratoria como asma, tos crónica o estenosis traqueal?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Enfermedad por reflujo gastroesofágico (GERD)",
    "incorrect_answers": [
      "Gastritis",
      "Enfermedad por úlcera péptica",
      "Varices esofágicas"
    ]
  },
  {
    "id": "311",
    "question": "¿Qué enfermedad abdominal puede producir complicaciones torácicas como derrame pleural o neumonía\nsecundarias a la diseminación de la infección?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Apendicitis aguda",
    "incorrect_answers": [
      "Síndrome de colon irritable",
      "Enfermedad inflamatoria Intestinal",
      "Colecistitis"
    ]
  },
  {
    "id": "312",
    "question": "En el Síndrome de Meigs. ¿Cuál es el mecanismo principal que conduce a la formación de ascitis y derrame\npleural?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Obstrucción de los conductos linfáticos por el tumor ovárico",
    "incorrect_answers": [
      "Producción excesiva de líquido peritoneal por el tumor ovárico",
      "Hemorragia interna causada por el tumor ovárico",
      "Aumento de la presión intratorácica debido al tumor ovárico"
    ]
  },
  {
    "id": "313",
    "question": "¿Cuál de las siguientes complicaciones del Síndrome de Meigs puede requerir un manejo médico urgente?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Disnea debida a derrame pleural masivo",
    "incorrect_answers": [
      "Derrame pleural leve con síntomas respiratorios mínimos",
      "Tumor ovárico con diámetro inferior a 5 cm",
      "Trombosis venosa profunda en las piernas"
    ]
  },
  {
    "id": "314",
    "question": "¿Qué enfermedad abdominal puede producir complicaciones torácicas como derrame pleural y atelectasia por la\ndiseminación de la infección o inflamación?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Pancreatitis",
    "incorrect_answers": [
      "Cólico renal",
      "Colecistitis",
      "Vólvulo"
    ]
  },
  {
    "id": "315",
    "question": "¿Qué enfermedad abdominal puede producir complicaciones del tipo de derrame pleural o hipertensión pulmonar\nsecundarias a enfermedad hepática crónica?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Cirrosis hepática",
    "incorrect_answers": [
      "Úlcera gástrica",
      "Enfermedad de Crohn",
      "Litiasis renal"
    ]
  },
  {
    "id": "316",
    "question": "En el contexto de patología abdominal con repercusión respiratoria. ¿Cuál es el mecanismo principal detrás de la\ndificultad respiratoria?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Compresión del diafragma",
    "incorrect_answers": [
      "Aumento de la presión arterial",
      "Obstrucción de las vías respiratorias",
      "Fallo cardíaco congestivo"
    ]
  },
  {
    "id": "317",
    "question": "¿Cuál de las siguientes complicaciones pulmonares es más probable que ocurra después de una cirugía\nabdominal catastrófica?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Neumonía",
    "incorrect_answers": [
      "Hipertensión pulmonar",
      "Enfisema",
      "Trombosis venosa profunda"
    ]
  },
  {
    "id": "318",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afecciones abdominales puede causar una alteración en la función del músculo\ndiafragma, lo que resulta en una restricción respiratoria?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Síndrome compartimental abdominal",
    "incorrect_answers": [
      "Hernia umbilical",
      "Colitis isquémica",
      "Diverticulitis"
    ]
  },
  {
    "id": "319",
    "question": "Con respecto al absceso subfrénico. Es cierto que:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son falsas",
    "incorrect_answers": [
      "La presentación clínica en forma de empiema, es posible pero excepcionalmente rara",
      "La retracción y descenso del hemidiafragma con nivel hidroaéreo subfrénico son sugestivos de esta entidad",
      "Habitualmente el manejo antibiótico con piperazilina-tazobactam junto con el drenaje percutáneo de las\ncolecciones hepáticas guiado por ultrasonido logran la resolución del cuadro"
    ]
  },
  {
    "id": "320",
    "question": "La cirugía del simpático torácico se ha demostrado poco eficaz para el tratamiento de:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Hiperhidrosis focal plantar",
    "incorrect_answers": [
      "Rubor facial",
      "Hiperhidrosis focal axilar",
      "Hiperhidrosis focal palmar"
    ]
  },
  {
    "id": "321",
    "question": "¿En cuál de las siguientes patologías no está indicada la cirugía del simpático torácico?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "\"Blushing\" facial carcinoide",
    "incorrect_answers": [
      "Síndrome de Raynaud",
      "Distrofia simpático refleja",
      "Arteriopatía obstructiva periférica y enfermedad de Buerger"
    ]
  },
  {
    "id": "322",
    "question": "Uno de los mayores inconvenientes de la cirugía del simpático torácico es la incertidumbre respecto a:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Sudoración compensadora",
    "incorrect_answers": [
      "Sudoración fantasma",
      "Sudoración gustativa",
      "Sudoración catamenial"
    ]
  },
  {
    "id": "323",
    "question": "Señale la respuesta CORRECTA respecto al nervio de KUNTZ:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Ocasionalmente se identifica en el primer espacio intercostal",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando está presente, lo hace en el segundo espacio intercostal",
      "No existe un nervio con dicho nombre",
      "El nervio de Kuntz es una fibra mielínica"
    ]
  },
  {
    "id": "324",
    "question": "¿Cuál de las siguientes técnicas quirúrgicas en la cirugía del simpático torácico es potencialmente reversible?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Grapado (\"clipping\")",
    "incorrect_answers": [
      "Ramicotomía",
      "Resección de ganglios",
      "Ablación por termocoagulación"
    ]
  },
  {
    "id": "325",
    "question": "Existe suficiente evidencia para indicar que el nivel específico de sección para los pacientes con rubor y/o\nsudoración facial es:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Sección a nivel T2 y/o T3",
    "incorrect_answers": [
      "Sección a nivel T4 y/o T5",
      "Sección a nivel del ganglio estrellado",
      "Sección del nervio de Kuntz"
    ]
  },
  {
    "id": "326",
    "question": "Existe suficiente evidencia para indicar que el nivel específico de sección para los pacientes con hiperhidrosis\npalmar es:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Sección a nivel T3 y/o T4",
    "incorrect_answers": [
      "Sección a nivel T2 y/o T3",
      "Sección a nivel del ganglio estrellado",
      "Sección del nervio de Kuntz"
    ]
  },
  {
    "id": "327",
    "question": "Existe suficiente nivel de evidencia para indicar que el nivel específico de sección para los pacientes con\nhiperhidrosis axilar es:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Sección a nivel T4 o T4-T5",
    "incorrect_answers": [
      "Sección a nivel T2 y/o T3",
      "Sección a nivel del ganglio estrellado",
      "Sección del nervio de Kuntz"
    ]
  },
  {
    "id": "328",
    "question": "Señale el enunciado FALSO respecto a la eficacia y resultado de la cirugía en los trastornos del sistema nervioso\nautónomo por hiperhidrosis palmar:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La eficacia y resultado intraoperatorio de la simpatectomía se puede objetivar mediante el incremento del\nsudor con el test de nihidrina",
    "incorrect_answers": [
      "La eficacia y resultado intraoperatorio de la simpatectomía se puede objetivar mediante el incremento de la\nonda del pulso",
      "La eficacia y resultado intraoperatorio de la simpatectomía se puede objetivar mediante el incremento de la\ntemperatura tenar",
      "La eficacia y resultado intraoperatorio de la simpatectomía se puede objetivar mediante el incremento del\nflujo sanguíneo con un Doppler láser"
    ]
  },
  {
    "id": "329",
    "question": "Señale el enunciado CORRECTO respecto a la cirugía en los trastornos del sistema nervioso autónomo torácico:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "En los pacientes con distrofia simpático refleja deben intentarse las técnicas de bloqueo anestésico de la\ncadena simpática antes del beneficio de una cirugía definitiva",
    "incorrect_answers": [
      "Esta cirugía no tiene indicación en los pacientes con dolor abdominal por cáncer de páncreas o pancreatitis\ncrónica",
      "Las grapas o clips empleadas en el grapado (\"clipping\") de la cadena simpática no son visibles\nradiográficamente",
      "El grapado (\"clipping\") de la cadena simpática es irreversible"
    ]
  },
  {
    "id": "330",
    "question": "Respecto a la deformidad tipo Pectus Excavatum. Señale la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Está presente en varios miembros de la misma familia y a menudo se asocia con otras enfermedades\ngenéticas",
    "incorrect_answers": [
      "Pueden tener afectación psicológica con timidez y aislamiento social, siendo una deformidad que es más\nfrecuente en el sexo femenino",
      "La consecuencia del trastorno en la vida del individuo es variable, pueden vivir una vida normal y muchos\npresentan síntomas físicos severos: dolor precordial después de realizar ejercicios; deficiencias en la función\npulmonar y cardíaca",
      "Se hace evidente sólo en la pubertad"
    ]
  },
  {
    "id": "331",
    "question": "En la reparación de un Pectus Excavatum, cuando realizamos una incisión media esternal, extirpamos los\ncartílagos costales deformados, separamos el xifoides del esternón, se seccionan las uniones intercostales del\nesternón y se realiza una osteotomía transversa del esternón nos referimos a la técnica:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Técnica de Ravitch",
    "incorrect_answers": [
      "Técnica de Welch",
      "Técnica de Shamberguer",
      "Técnica modificada de Harvard"
    ]
  },
  {
    "id": "332",
    "question": "El síntoma que se ve asociado con mayor frecuencia al Pectus Excavatum:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Ninguno, asintomático",
    "incorrect_answers": [
      "Dolor torácico, palpitaciones",
      "Sensación de ahogo con el esfuerzo",
      "Infecciones frecuentes del aparato respiratorio"
    ]
  },
  {
    "id": "333",
    "question": "Dentro de las técnicas de reparación del Pectus excavatum, esta descrita la utilización de colocación de barra\nmetálica, excepto:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Técnica de Nuss",
      "Técnica modificada de Harvard",
      "Técnica de Shamberguer"
    ]
  },
  {
    "id": "334",
    "question": "El síndrome de Poland fue descrito originalmente en 1841 y entre sus características se encuentran:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Deformidad de la pared torácica e hipoplasia mamaria o amastia",
    "incorrect_answers": [
      "Hipertrofia del pectoral menor y sindactilia",
      "Ausencia de algunos arcos costales y mamas hipernumerarias",
      "Es más habitual en hombres que en mujeres y que se vea afectado el lado izquierdo que el derecho"
    ]
  },
  {
    "id": "335",
    "question": "Con respecto al Pectus Carinatum. Señale la correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El síndrome de Morquio o mucopolisacaridosis tipo IVA tiene una fuerte asociación con el Pectus Carinatum",
    "incorrect_answers": [
      "Su incidencia es mayor que la del Pectus Excavatum",
      "No se correlaciona con el síndrome de Marfan",
      "Se basa en la protrusión del manubrio esternal, cartílagos y costillas"
    ]
  },
  {
    "id": "336",
    "question": "Dentro de las deformidades congénitas de la pared torácica, se encuentra el esternón bífido o hendidura esternal,\nseñale la correcta con respecto a esa deformidad:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Puede ser evidente a la simple observación, mostrando un defecto con forma de U o V, siendo más\nsignificativa con la maniobra de Valsalva, apreciándose una herniación en la pared anterior",
    "incorrect_answers": [
      "Se caracteriza por una alteración en la fusión de las hojas mesodérmicas, que originadas en la porción\nanterolateral del embrión se desplazan hacia la parte dorsal para unirse en línea media. Puede ser parcial o\ncompleta, dando a lugar grados de dehiscencia o fisura",
      "Más frecuente en el sexo masculino",
      "La dehiscencia esternal inferior es la de mayor frecuencia, y permite apreciar a la inspección el latido\ncardíaco"
    ]
  },
  {
    "id": "337",
    "question": "Con respecto a las pruebas complementarias en el estudio diagnóstico del Pectus Excavatum. Señale la\nrespuesta incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Las pruebas funcionales respiratorias habitualmente suelen ser normales, aunque puede encontrarse en la\nespirometría un aumento de la capacidad pulmonar total y de los volúmenes máximos ventilatorios",
    "incorrect_answers": [
      "En el TAC podemos evaluar el índice de gravedad del pectus, también conocido como el índice de Haller,\nque compara la relación entre el diámetro lateral del tórax a la distancia entre el esternón y la columna\nvertebral, justo en el punto de la depresión máxima",
      "Dentro de las posibles alteraciones en el ECG, se encuentran la presencia de extrasístoles ventriculares,\nbloqueo de rama derecha y desviación del eje cardíaco",
      "Un hallazgo ecocardiográfico variable descrito en estos pacientes es el prolapso de válvula mitral"
    ]
  },
  {
    "id": "338",
    "question": "Todas las siguientes han sido descritas como complicaciones de la Técnica de Nuss en la reparación del Pectus\nExcavatum, siendo de éstas la de menor frecuencia:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Pericarditis",
    "incorrect_answers": [
      "Neumotórax",
      "Desplazamiento de la barra",
      "Infección de sitio operatorio"
    ]
  },
  {
    "id": "339",
    "question": "Con respecto a la displasia fibrosa. Señale la incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "En la radiografía de tórax, la displasia fibrosa aparece típicamente como una masa fusiforme central qye\ncuando se expande insufla el arco costal y produce un engrosamiento de la cortical",
    "incorrect_answers": [
      "Típicamente se presenta en la 3º o 4º décadas de la vida como una masa asintomática",
      "Es de lento crecimiento y puede ocasionar dolor a causa de fracturas patológicas o si el tumor se agranda y\nejerce presión sobre los tejidos que lo rodean",
      "Su localización más frecuente es en la cara lateral o posterior de la costilla"
    ]
  },
  {
    "id": "340",
    "question": "Con respecto a los tumores de la pared torácica y sus características radiológicas. Señale la incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El granuloma eosinófilo se observa como una lesión bien definida, aunque a veces puede ser expansiva sin\nafectar a la cortical, dando lugar a hueso neoformado a partir del periostio, lo que le da apariencia de \"capas\nde cebolla\" similar a la que se produce en el sarcoma de Ewing",
    "incorrect_answers": [
      "EL osteoblastoma presenta un aspecto radiolúcido y bien delimitado, sin romper la cortical",
      "El fibroma condromixoide se observa como una masa oval o redondeada con formación de hueso\nesclerótico a su alrededor",
      "El condroma es una lesión radiodensa que desplaza la cortical ósea sin penetrarla"
    ]
  },
  {
    "id": "341",
    "question": "Al describir un sarcoma de Ewing, una de las siguientes afirmaciones no es cierta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "En muchos pacientes se encuentran anomalías cromosómicas como la translocación de los brazos cortos\nde los cromosomas 11 y 22",
    "incorrect_answers": [
      "Es una neoplasia de origen neuroectodérmico y representa el 10-20% de los tumores primarios de pared del\nadulto",
      "La imagen radiológica es característica y se debe a la neoformación ósea que produce el tumor",
      "La aparición de recidivas y metástasis a distancia es frecuente"
    ]
  },
  {
    "id": "342",
    "question": "¿Cuál de los siguientes tumores de la pared torácica se asocia con una de sus características?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El osteocondroma suele ser asintomático, aunque puede provocar dolor por compresión de estructuras\nadyacentes o por fracturas y se ha descrito su malignización, sobre todo en las formas múltiples",
    "incorrect_answers": [
      "El condroma es un tumor benigno que se suele localizar en la unión costo-vertebral",
      "El osteoblastoma es un tumor de crecimiento rápido",
      "El condroblastoma se presenta como una masa, en ocasiones dolorosa benigna y es frecuente su\nmalignización y puede incluso generar metástasis"
    ]
  },
  {
    "id": "343",
    "question": "Con respecto al plasmocitoma solitario de la pared torácica:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "En las formas con afectación sistémica es frecuente encontrar anemia, elevación de la VSG, hipercalcemia y\nproteinuria de Bence Jones",
    "incorrect_answers": [
      "Representa un porcentaje aproximado de 10% de los tumores malignos de la pared torácica siendo más\nfrecuente en varones alrededor de los 20-40 años",
      "El plasmocitoma tiene un patrón radiológico de osteólisis con opacidades dispersas alrededor del hueso\nafecto con engrosamiento de la cortical",
      "Entre el 10-20 % pueden desarrollar un mieloma múltiple alrededor de 10 años después del tratamiento\ninicial"
    ]
  },
  {
    "id": "344",
    "question": "Con respecto al Osteosarcoma, no es cierto que:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se puede asociar a la enfermedad de Paget lo que le confiere un mejor pronostico",
    "incorrect_answers": [
      "Es característico el signo radiológico del \"triángulo\" o de Codman, que es una elevación perióstica\nsecundaria al hueso neoformado",
      "Su tratamiento se basa en quimioterapia de inducción y cirugía de exéresis",
      "En las imágenes en RM es hipointenso en áreas de calcificación en T1, y algunas veces hiperintenso debido\na áreas de hemorragia; y en T2 es de intensidad variable e hipointenso en las áreas de calcificación"
    ]
  },
  {
    "id": "345",
    "question": "Con respecto a los colgajos musculares pediculados regionales disponibles en la reconstrucción de pared\ntorácica. Señale la incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El colgajo del músculo serratus anterior, su pedículo depende solo de una rama de la arteria torácica lateral",
    "incorrect_answers": [
      "El colgajo de latissimus dorsi, tiene un pedículo dominante que es la arteria toracodorsal y pedículo\naccesorios constituidos por las perforantes intercostales y lumbares",
      "El colgajo de pectoral mayor tiene como pedículo dominante la arteria toracoacromial y accesorios las\nperforantes paraesternales de la torácica interna",
      "El colgajo del musculo trapecio tiene como pedículo dominante ramas de la arteria cervical transversa"
    ]
  },
  {
    "id": "346",
    "question": "Cuando hablamos de reconstrucción de defectos de la pared torácica, no es cierto que:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La transposición del epiplón es la técnica de elección para cubrir defectos de la pared torácica",
    "incorrect_answers": [
      "Los músculos son el tejido de elección para cubrir defectos de la pared torácica que no requieren\nreconstrucción ósea",
      "Si es necesaria la reconstrucción ósea, el uso de prótesis dinámicas a medida puede ser una opción",
      "Los colgajos musculares pueden ser libres o pediculados"
    ]
  },
  {
    "id": "347",
    "question": "El dorsal ancho es uno de los músculos que se pueden utilizar para cubrir defectos de la pared torácica, y es\nfalso que:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La inervación proviene del nervio toracodorsal, procedente de los nervios espinales C4-C6",
    "incorrect_answers": [
      "El dorsal ancho es el músculo más ancho del cuerpo humano",
      "Permite cubrir defectos de la pared lateral y central de la espalda y de la parte anterolateral y anterior del\ntórax",
      "La utilización del músculo dorsal ancho para reconstrucciones anteriores de pared, produce una mínima\naducción de movimiento del miembro superior en el postoperatorio, bien tolerada por el paciente"
    ]
  },
  {
    "id": "348",
    "question": "Con respecto a las lesiones del árbol traqueobronquial por trauma torácico. Señale la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "En el caso de los traumatismos torácicos cerrados la mayoría de las lesiones ocurren a 2-3 cm de la carina\ntraqueal",
    "incorrect_answers": [
      "Son muy frecuentes, y la mayoría fallecen en el lugar del accidente",
      "Si la lesión es extrapleural se presentará con neumotórax que puede llegar a ser hipertensivo y/o bilateral\ncon no reexpansión tras colocación de drenaje torácico y fuga aérea importante a través del mismo",
      "Si la lesión es intrapleural clínicamente se presentará con neumomediastino y enfisema subcutáneo"
    ]
  },
  {
    "id": "349",
    "question": "La utilización de la videotoracoscopia en el traumatismo torácico se ha descrito en muchos procesos, de las\nsiguientes señale la opción - indicación más aceptada:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Lesión diafragmática",
    "incorrect_answers": [
      "Hemorragia activa con inestabilidad hemodinámica",
      "Hemotórax retenido con intolerancia a la ventilación unipulmonar",
      "Quilotórax en hemitórax con sínfisis pleural severa"
    ]
  },
  {
    "id": "350",
    "question": "Son todas las siguientes, excepto una, indicaciones de toracotomía inmediata en el contexto de un traumatismo\ntorácico grave:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Ruptura de diafragma",
    "incorrect_answers": [
      "Sangrado masivo mayor a 1500 a 2000 ml/h",
      "Estado de shock persistente",
      "Taponamiento cardiaco"
    ]
  },
  {
    "id": "351",
    "question": "Según el grado de penetración, los Traumatismos Torácicos Abiertos (TTA) se clasifican en cuatro grados, señale\ncuál de las siguientes afirmaciones es correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Si hay afectación del parénquima pulmonar, es un TTA Grado 2",
    "incorrect_answers": [
      "Las Grado 3 son lesiones limitadas a una solución de continuidad de la pleura visceral",
      "Las lesiones en las que se afecta solo la pleura parietal son clasificadas como Grado 1",
      "Cuando existe lesión transfixiante que entra y sale de la cavidad torácica, sin afectar al mediastino, pero\npenetrando en abdomen, se corresponde con un TTA Grado 4"
    ]
  },
  {
    "id": "352",
    "question": "La rotura traumática de la aorta es un cuadro de gran severidad en la que la mayoría de los pacientes fallecen en\nel lugar del accidente; con respecto a esta entidad es falso que:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La localización más habitual es proximal a la salida de la arteria subclavia izquierda",
    "incorrect_answers": [
      "Puesto que no existen hallazgos clínicos específicos, la sospecha ha de basarse en el mecanismo del\naccidente; lo más habitual es por desaceleración brusca, debido a choque frontal o lateral a gran velocidad o\ncaída de altura",
      "Para el diagnóstico, emplearemos la TC como prueba de referencia en primera instancia, reservándose la\narteriografía urgente en casos de duda o para realizar un diagnóstico anatómico de localización que permita\nun tratamiento endovascular mediante endoprótesis",
      "Radiológicamente encontraremos algunos de estos hallazgos: ensanchamiento mediastínico, desaparición\ndel botón aórtico, desviación traqueal a la derecha, depresión del bronquio principal izquierdo, elevación del\nbronquio principal derecho, oscurecimiento de la ventana aortopulmonar, ensanchamiento de la línea\nparatraqueal, hemotórax izquierdo o fractura de la primera a la tercera costilla, con o sin fractura escapular"
    ]
  },
  {
    "id": "353",
    "question": "En cuanto a la contusión pulmonar. ¿Cuál es incorrecta?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "En el tratamiento el uso de corticoides y antibióticos desde el diagnostico de contusión, aporta beneficios",
    "incorrect_answers": [
      "El objetivo del tratamiento de la contusión pulmonar debe estar encaminado a prevenir y tratar las\nprincipales complicaciones: SDRA y neumonía",
      "La mortalidad asociada a la contusión pulmonar se sitúa entre el 6 y 16% cuando la contusión pulmonar es\nla única lesión, aumentando al 22 a 42% cuando se asocia a otras lesiones",
      "La morbilidad asociada a la contusión pulmonar es alta, encontrándose evolución a SDRA en el 17% de\npacientes con contusión pulmonar aislada y el 78% de los pacientes con otras lesiones asociadas"
    ]
  },
  {
    "id": "354",
    "question": "¿Cuál de estas situaciones, en los traumatismos torácicos precisaría de una toracotomía?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Rotura bronquial",
    "incorrect_answers": [
      "Neumotórax bilateral simultáneo o neumotórax a tensión",
      "Hemotórax con drenaje horario de 100 ml en las primeras 3 horas",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "355",
    "question": "Con respecto a las siguientes afirmaciones de los traumatismos torácicos cerrados. Señale la incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El tratamiento de elección es quirúrgico en las fracturas intraarticulares de la apófisis glenoides de la\nescapula así como las del cuerpo escapular",
    "incorrect_answers": [
      "La radiografía PA y lateral de tórax debe realizarse en todos los casos de sospecha clínica de fractura costal\ny de esternón para confirmación diagnostica. La TAC está justificada en traumatismos de alta energía y\nfracturas costales múltiples para determinar presencia y tipo de lesiones asociadas o complicaciones",
      "El tratamiento médico conservador es el indicado para las fracturas de clavícula sin desplazamiento de\nfragmentos, con brazo en cabestrillo y analgesia",
      "Se recomienda ingreso hospitalario si se fracturan más de 3 costillas, en caso de fractura de 1º o 2º arco\ncostal y si hay lesiones o complicaciones asociadas o de comorbilidad importante, especialmente en\nancianos"
    ]
  },
  {
    "id": "356",
    "question": "Señale la apreciación incorrecta con respecto a la fisiopatología de la contusión pulmonar:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se produce una disminución en la resistencia vascular pulmonar con aumento del flujo sanguíneo a nivel del\npulmón contundido",
    "incorrect_answers": [
      "Dentro de los efectos locales de la contusión pulmonar se encuentran: Hemorragia intraalveolar y reducción\nde la compliance/distensibilidad dando lugar a reducción de la ventilación",
      "También se produce un engrosamiento de la membrana alveolo capilar por hemorragia y edema con el\nconsecuente empeoramiento de la difusión, observándose un descenso de la PaO2 en las primeras 24\nhoras de la contusión",
      "Dentro de los efectos sistémicos que ocurren en la contusión pulmonar tenemos un incremento de los\nmetabolitos del complemento"
    ]
  },
  {
    "id": "357",
    "question": "En el contexto de un traumatismo torácico, la presencia de enfisema subcutáneo que aumenta progresivamente,\nes cierto que:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Si se coloca un drenaje torácico sin reexpansión pulmonar asociado a neumomediastino, existe alta\nsospecha de rotura traqueobronquial",
    "incorrect_answers": [
      "La primera medida es realizar incisiones cutáneas para drenar el enfisema subcutáneo",
      "Si se asocia a neumomediastino la realización de una fibrobroncoscopia no es aconsejable por el riesgo\nelevado de mediastinitis asociada a la contaminación de tejidos mediastínico",
      "La existencia de un neumomediastino es frecuente en caso de lesión traqueobronquial por herida torácica\npenetrante, pero muy rara en el caso que se haya producido por un traumatismo cerrado"
    ]
  },
  {
    "id": "358",
    "question": "En cuanto a la respiración paradójica que se produce en el tórax inestable. Señale la falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La hipoventilación debida a la alteración de la mecánica ventilatoria o a la disminución del nivel de\nconciencia del paciente provoca hipocapnia e insuficiencia respiratoria",
    "incorrect_answers": [
      "Es el movimiento anómalo e inverso que el fragmento desolidarizado de la pared torácica realiza respecto al\ndesplazamiento respiratorio normal del resto de la pared",
      "Su principal consecuencia es la alteración de la mecánica ventilatoria que provoca un descenso de la\nCapacidad Pulmonar Total (TLC) y de la Capacidad Residual Funcional (CRF) con disminución de la\nventilación alveolar",
      "La toracoplastia traumática puede presentarse inicialmente sin respiración paradójica, pero aparecer horas o\ndías después. Si ocurre es debida a los movimientos de los fragmentos costales ocasionados por la tos o la\nfisioterapia respiratoria, a osteólisis de los extremos costales o por la reabsorción del hematoma de la pared\ntorácica"
    ]
  },
  {
    "id": "359",
    "question": "Dentro de las indicaciones de cirugía en pacientes con volet costal. Señale la incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Imposibilidad de desconexión de la ventilación mecánica, independientemente de la causa",
    "incorrect_answers": [
      "Necesidad de tratamiento quirúrgico por otro proceso o lesión intra o extratorácica",
      "Dolor intenso no controlable mediante correcta analgesia, incluso catéter epidural",
      "Toracoplastia traumática con deformidad severa o herniación pulmonar"
    ]
  },
  {
    "id": "360",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta con respecto a la osteosíntesis costal en pacientes con tórax inestable:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Aumenta los costes sanitarios al implicar los costes de la cirugía y materiales a utilizar",
    "incorrect_answers": [
      "Conlleva a una menor incidencia de neumonías y complicaciones pulmonares",
      "Produce mejores resultados estéticos",
      "Resulta en una menor repercusión funcional con menor insuficiencia respiratoria restrictiva"
    ]
  },
  {
    "id": "361",
    "question": "En cuanto a la reparación costal. Señale la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Los focos de fractura costales posteriores también se pueden obviar ya que la escápula y la potente\nmusculatura dorsal impiden habitualmente su desplazamiento",
    "incorrect_answers": [
      "Es importante intentar la reparación de los tres primeros arcos costales para evitar complicaciones\nvasculares por el desplazamiento de fragmentos",
      "Se podría desestimar la reparación de los últimos arcos costales debido a su mínima contribución en la\nmecánica respiratoria, inclusive si produjera un defecto muy evidente",
      "Cuando existen focos de fracturas condrocostales, así como de las uniones condroesternales, se debe evitar\nsu fijación por el alto riesgo a producir a dolor crónico residual"
    ]
  },
  {
    "id": "362",
    "question": "Dentro de las complicaciones de la fijación costal. Señale la incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La principal complicación postoperatoria es el dolor por afectación de los nervios intercostales que pueden\nestar comprimidos por las placas de fijación costal. Es un dolor de fácil control con analgésicos",
    "incorrect_answers": [
      "De forma intraoperatoria la más importante es la lesión del paquete vasculo-nervioso intercostal",
      "La complicación funcional más significativa que puede aparecer es una insuficiencia respiratoria restrictiva\ndebida a la fijación y rigidez de la pared torácica",
      "Otras complicaciones pueden ser seromas, reacciones de cuerpo extraño e infecciones, más frecuentes tras\nla implantación de materiales reabsorbibles"
    ]
  },
  {
    "id": "363",
    "question": "El tratamiento del tórax inestable varía debido a la ausencia de consenso terapéutico. Dentro de la sistemática\nterapéutica según los niveles de recomendación. Señale la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Dentro del nivel 2 se recomienda el uso de una analgesia óptima y una fisioterapia respiratoria efectiva",
    "incorrect_answers": [
      "Se recomienda en el nivel 1 que la ventilación mecánica sistemática debe ser evitada",
      "En el nivel 3 se recomienda que los pacientes con contusión pulmonar asociada y que precisen ventilación\nmecánica deberán ser desconectados de la misma lo antes posible",
      "En nivel 1 se recomienda considerar la fijación quirúrgica en pacientes con grave afectación unilateral, en los\nque requieran ventilación mecánica prolongada o cuando sea necesario realizar una toracotomía por otras\ncausas"
    ]
  },
  {
    "id": "364",
    "question": "El diagnóstico del tórax inestable es principalmente clínico. Dentro de la evaluación clínica de un paciente con\nvolet costal. Señale la respuesta incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Un movimiento paradójico muy marcado puede no tener una importante repercusión funcional, como ocurre\nprincipalmente en pacientes ancianos. Por el contrario, en pacientes jóvenes y atléticos ancianos con tórax\nrígidos por la gran musculatura, la respiración paradójica puede ser mínima, pero acompañarse de una\nimportante repercusión funcional con deterioro ventilatorio",
    "incorrect_answers": [
      "A la inspección se aprecia el movimiento paradójico de la pared torácica durante las excursiones\nrespiratorias con depresión de los fragmentos costales fracturados en la inspiración y protrusión hacia el\nexterior de los mismos en la espiración",
      "A la palpación suave se objetiva la crepitación de los diferentes focos de fractura y un ocasional enfisema\nsubcutáneo, que nos hace sospechar la presencia de posibles lesiones asociadas",
      "A la percusión, el hipertimpanismo o la matidez pueden ser signos de neumotórax o hemotórax,\nrespectivamente, asociados al volet costal"
    ]
  },
  {
    "id": "365",
    "question": "Una de las siguientes afirmaciones es falsa con respecto al volet costal:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Es más frecuente el volet costal en la parte posterior del tórax que en la parte anterior",
    "incorrect_answers": [
      "Los accidentes de tráfico con vehículos de motor son una causa frecuente en nuestro medio",
      "El tratamiento del tórax inestable varía debido a la ausencia de consenso terapéutico",
      "Se suele asociar con contusión pulmonar"
    ]
  },
  {
    "id": "366",
    "question": "De forma global, el tratamiento del tórax inestable debe basarse en controlar todas las siguientes, excepto:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Estado de conciencia",
    "incorrect_answers": [
      "Descompensación respiratoria",
      "Alteración hemodinámica",
      "Dolor"
    ]
  },
  {
    "id": "367",
    "question": "Con respecto al volet costal. Señale la respuesta incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El tórax inestable aparece en el 10 a 15% de los traumatismos torácicos y puede provocar la muerte del\npaciente en el 35 a 40% de los casos. La mortalidad aumenta con la edad y la presencia de procesos\npulmonares previos, principalmente EPOC",
    "incorrect_answers": [
      "El tórax inestable es una alteración de la dinámica de la caja torácica debida a la existencia de dos o más\nfocos de fractura en varios arcos costales contiguos y/o el esternón que se acompaña de una pérdida de\ncontinuidad y consistencia de la pared torácica con perturbación de los movimientos normales respiratorios y\nla aparición de respiración paradójica",
      "La causa más frecuente de su aparición son los traumatismos sobre la pared torácica con impactos de alta\nenergía",
      "Es más frecuente en adultos que en niños y jóvenes que tienen la pared torácica más elástica y permite su\ndeformación sin presentar fracturas"
    ]
  },
  {
    "id": "368",
    "question": "Con respecto a las lesiones traqueobronquiales, señale la INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La máxima incidencia de lesiones en las vías respiratorias corresponde a los sitios de inserción mediastínica\ndentro de los en un punto distal a la salida del bronquio de lóbulos superiores",
    "incorrect_answers": [
      "Según la clasificación morfológica de lesión de pared traqueal modificada por Cardillo, la lesión de tipo II se\nextiende desde la pared muscular con enfisema subcutáneo y mediastínico sin lesión esofágica ni\nmediastinitis",
      "Algunas de las indicaciones quirúrgicas de emergencia en las lesiones de vía aérea incluyen el prolapso\nesofágico en la vía aérea y el fracaso ventilatorio",
      "Se recomienda la movilización del colgajo de músculo intercostal para la prevención de fístula\nbroncovascular en la reparación de vía aérea"
    ]
  },
  {
    "id": "369",
    "question": "En relación con las lesiones de vía aérea en pacientes no candidatos a cirugía, señale la respuesta FALSA:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Los stents metálicos autoexpandibles se emplean temporalmente y se retirarán habitualmente tras 3\nsemanas permitiendo una cicatrización adecuada",
    "incorrect_answers": [
      "El manejo ventilatorio debería minimizar la presión en vía aérea y la PEEP (presión positiva espiratoria final)",
      "Ante una fuga aérea secundaria a rotura de bronquio principal con enfisema subcutáneo expansivo debe\nvalorarse el uso de stents recubiertos",
      "Se han descrito casos resueltos de manera satisfactoria con empleo de varios stents autoexpandibles en\npacientes con lesión traqueal extendida"
    ]
  },
  {
    "id": "370",
    "question": "Señale la respuesta CORRECTA con respecto a la clasificación morfológica de Cardillo:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La lesión de tipo II es aquella que se extiende a través de la pared muscular traqueal con enfisema\nsubcutáneo o mediastínico sin lesión esofágica o mediastinitis",
    "incorrect_answers": [
      "Cualquier laceración traqueal con lesión esofágica o mediastinitis es de nivel IV",
      "La clasificación morfológica de Cardillo se basa en la longitud de pared traqueal afecta, permitiendo\nestandarizar su tratamiento y reparación",
      "Dicha clasificación permite estandarizar el manejo terapéutico para las lesiones traqueales tras\ntraqueostomías, cirugía torácica o traumatismos torácicos"
    ]
  },
  {
    "id": "371",
    "question": "Respecto a las lesiones traqueobronquiales por intubación endotraqueal señale la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Son más frecuentes los traumas por intubación con tubo simple que con tubo de doble luz",
    "incorrect_answers": [
      "Los tubos simples suelen provocar laceraciones en tráquea cervical, mientras que los de doble luz lo suelen\nhacer en la tráquea intratorácica",
      "Las heridas suelen ser desgarros longitudinales en la pared de la membranosa",
      "Los intentos repetidos de intubación se relacionan con una mayor incidencia de estas lesiones"
    ]
  },
  {
    "id": "372",
    "question": "Señale la respuesta INCORRECTA respecto al traumatismo traqueobronquial:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Dentro de las causas iatrogénicas, la realización de traqueostomía percutáneas con dilatadores es la más\nfrecuente",
    "incorrect_answers": [
      "Las lesiones iatrogénicas son la causa más frecuente del traumatismo traqueobronquial",
      "Los mecanismos lesionales más comunes en el traumatismo de tráquea endotorácica y bronquios son: la\ncompresión anteroposterior, la hiperpresión intratorácica e intratraqueal contra epiglotis y la desaceleración",
      "Los principales mecanismos lesionales en el trauma cervical cerrado que condicionan daño traqueal son: el\nimpacto directo, la desaceleración y la hiperextensión"
    ]
  },
  {
    "id": "373",
    "question": "Sobre las lesiones traqueobronquiales, es CORRECTO que:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Los signos radiográficos pueden ser neumotórax, neumomediastino y fracturas óseas en el tórax",
    "incorrect_answers": [
      "Los signos de presentación más comunes son la disnea, el enfisema subcutáneo y la broncorrea",
      "En general, el estridor inspiratorio se limita a las lesiones traqueales intratorácicas, el edema subglótico o la\ndisfunción bilateral de las cuerdas vocales",
      "Es infrecuente que la lesión de las vías aéreas pase inadvertida en el momento de la primera broncoscopia"
    ]
  },
  {
    "id": "374",
    "question": "En el tratamiento de las lesiones traqueobronquiales. Señale la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Para el tratamiento quirúrgico de la tráquea, las vías aéreas del lado derecho y el bronquio principal\nizquierdo distal, el mejor abordaje procede a través de una toracotomía posterolateral derecha",
    "incorrect_answers": [
      "Con la colocación de cualquier vía aérea es vital evitar agravar la disrupción y puede ser beneficiosa una\nguía broncoscópica con visualización directa",
      "Las lesiones grandes pueden necesitar una resección segmentaria con anastomosis",
      "El tratamiento incluye oxígeno humidificado, aspiración minuciosa y estrecha observación para vigilar las\nsecuelas infecciosas que podrían desarrollarse"
    ]
  },
  {
    "id": "375",
    "question": "Sobre el diagnóstico de las lesiones traqueobronquiales. Señale la respuesta CORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La salida de aire de una herida penetrante en el cuello es signo patognomónico de laceración de vía aérea,\ny ocurre aproximadamente en el 60% de los pacientes con traumatismo penetrante de tráquea cervical",
    "incorrect_answers": [
      "La disfonía o ronquera ocurre desde un 76% a un 100% de los pacientes",
      "La sección incompleta del bronquio principal puede resultar en los signos clásicos de atelectasia, ausencia\nde hilio o colapso del pulmón desde el hilio al diafragma",
      "La broncoscopia es el único estudio que puede excluir lesión de vía aérea central traumática, incluyendo\nmínimas laceraciones de vía aérea"
    ]
  },
  {
    "id": "376",
    "question": "El manejo terapéutico de las lesiones traqueobronquiales. Señale la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Es de elección el abordaje mediante la toracoesternotomía bilateral o incisión de Clamshell para la\nreparación de lesiones del tercio distal de la tráquea o de carina únicas",
    "incorrect_answers": [
      "La ventilación jet por alta frecuencia es una opción efectiva puesto que emplea un catéter de pequeño\ncalibre, facilitando las suturas bronquiales y la reconstrucción de la vía aérea sin tensión",
      "El abordaje cervical mediante cervicotomía baja es la mejor vía para reparar la mitad proximal y dos tercios\ntraqueales proximales",
      "Los principios de la resección de vía aérea y reconstrucción son similares para la lesión de tráquea, carina o\nbronquio principal, aunque el tipo de reconstrucción depende de la exposición quirúrgica, localización y\nextensión de la resección"
    ]
  },
  {
    "id": "377",
    "question": "En relación con las lesiones esofágicas postraumáticas, es FALSO que",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El esófago se evalúa mejor mediante una combinación de esofagografía con contraste baritado y\nesofagoscopia, alcanzando entre ambas una sensibilidad de casi el 78% para detectar lesiones esofágicas",
    "incorrect_answers": [
      "Mientras la lesión esofágica penetrante origina una laceración tisular directa, la contusa se deberá,\nprobablemente, a una rápida elevación en la presión intraluminal durante la compresión del tórax o el\nabdomen",
      "La mortalidad vinculada a las lesiones esofágicas penetrantes es sustancial (35%), como consecuencia de\nsepsis mediastínica y lesión en las estructuras vitales adyacentes",
      "La esofagectomía, aunque rara en un cuadro de traumatismo, puede ser la única opción para facilitar una\nrecuperación seguida de reconstrucción programada"
    ]
  },
  {
    "id": "378",
    "question": "Sobre las lesiones esofágicas. Señale la respuesta CORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La causa más frecuente de perforación esofágica es la lesión iatrogénica que se presenta principalmente\ncomo complicación de la instrumentación esofágica, aproximadamente entre un 50- 70%",
    "incorrect_answers": [
      "En el esófago sano, la porción torácica esofágica es la que se ve afectada con mayor frecuencia durante\nuna instrumentación",
      "Las lesiones iatrogénicas que se producen durante los procedimientos endoscópicos suelen diagnosticarse\ntardíamente",
      "Los traumatismos cervicales contusos o cerrados generalmente producen un hematoma esofágico\nintramucoso con la consecuente disfagia y posterior perforación esofágica"
    ]
  },
  {
    "id": "379",
    "question": "En el tratamiento de la lesión esofágica:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se puede intentar el tratamiento no quirúrgico en pacientes seleccionados con perforaciones bien\ncontenidas o con drenaje interno y sin signos de sepsis, especialmente en el caso de pacientes que son\nmalos candidatos quirúrgicos",
    "incorrect_answers": [
      "Las perforaciones del esófago cervical habitualmente pueden contenerse con menor contaminación de las\nestructuras adyacentes, con una mortalidad menor al 2%",
      "La reparación primaria en el caso de perforaciones esofágicas torácicas o abdominales puede tenerse en\ncuenta en el caso de pacientes con mínima contaminación mediastínica o intraabdominal o con poca\ndesvitalización de los tejidos, y que se encuentren hemodinámicamente inestables",
      "Es mandatoria la reparación primaria en pacientes con pocas enfermedades concominantes que se\ndiagnostican dentro de las primeras 24 horas de la lesión"
    ]
  },
  {
    "id": "380",
    "question": "En el diagnóstico de las lesiones esofágicas:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La esofagogastroduodenoscopia sola puede pasar por alto lesiones pequeñas y ocasionalmente puede\nagravar la perforación",
    "incorrect_answers": [
      "En más del 75% de los pacientes, una radiografía de tórax será útil para determinar la presencia de lesión\nesofágica, con hallazgos como neumomediastino, enfisema subcutáneo y derrame pleural izquierdo, siendo\nespecíficos de esta entidad",
      "El TC de tórax tiene una especificidad mayor del 85% para la detección de perforación esofágica",
      "Si mediante TC no se detecta ninguna lesión, 24 a 36 horas después de la presentación inicial se debe\nhacer una esofagoscopia para determinar la extensión del compromiso esofágico y la profundidad de la\nlesión"
    ]
  },
  {
    "id": "381",
    "question": "Tras una reparación de lesión esofágica. Señale la opción incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "En las estenosis severas por cáusticos no está indicada la esofagectomía con reconstrucción",
    "incorrect_answers": [
      "El tratamiento se centra en la nutrición que habitualmente puede mantenerse por vía enteral a través de una\ngastrostomía o una yeyunostomía para alimentación",
      "El estudio con contraste hidrosoluble para la evaluación tras la reparación se realiza entre unos días y una\nsemana después de la cirugía",
      "Las estenosis esofágicas se tratan mediante dilataciones u ocasionalmente con la colocación de prótesis\nintraesofágicas"
    ]
  },
  {
    "id": "382",
    "question": "En relación a las perforaciones esofágicas:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Las radiografías pueden ser normales después del traumatismo esofágico, pero hasta el 75% de los\npacientes muestran cambios radiológicos dentro de las 12 primeras horas",
    "incorrect_answers": [
      "El triángulo de Killian es el sitio de perforación más frecuente en un esófago normal, justo por debajo del\nmúsculo cricofaríngeo",
      "La posibilidad de que el cuadro continúe hacia el shock hemodinámico, muy habitual en las perforaciones\ncervicales, dependerá del tipo de perforación y del tiempo transcurrido desde la lesión desencadenante",
      "La clave para el diagnóstico de una perforación esofágica es mantener siempre un elevado nivel de\nsospecha, aunque esto no influye en el resultado final"
    ]
  },
  {
    "id": "383",
    "question": "En el tratamiento quirúrgico de las perforaciones esofágicas. Señale la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Cuando el diagnóstico es tardío la reparación primaria de la rotura debe realizarse con sutura irreabsorbible",
    "incorrect_answers": [
      "La toracotomía posterolateral izquierda a través del sexto o séptimo espacio intercostal es la vía de abordaje\nrecomendada en la reparación del tercio distal esofágico",
      "Se puede emplear pleura parietal, colgajo de músculo intercostal, diafragma, pericardio, omento y fundus\ngástrico para el refuerzo de la sutura esofágica",
      "En el cierre de perforación del esófago torácico superior se puede emplear un colgajo muscular de pectoral\nmayor o dorsal ancho, evitando el riesgo de fístula"
    ]
  },
  {
    "id": "384",
    "question": "Señale la respuesta CORRECTA en relación con las lesiones esofágicas:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Cuando la lesión es a nivel de la unión gastroesofágica, la mejor vía de abordaje es la laparotomía",
    "incorrect_answers": [
      "La toracotomía posterolateral derecha a través del cuarto o quinto espacio intercostal es muy útil en la\nreparación del tercio medio y distal esofágico",
      "La inflamación del mediastino se desarrolla en las primeras 72 horas, permitiendo que la reparación primaria\nsea habitual en este tipo de lesiones",
      "El drenaje amplio del mediastino y del tórax es un objetivo secundario dentro del tratamiento de la sepsis\ncausada por la perforación esofágica"
    ]
  },
  {
    "id": "385",
    "question": "Dentro de las lesiones traumáticas esofágicas, señale la INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El \"esófago negro\" o necrosis esofágica aguda suele cursar con pronóstico nefasto tras dieta absoluta,\nnutrición parenteral y antibioterapia de amplio espectro, requiriendo frecuentemente de tratamiento\nquirúrgico",
    "incorrect_answers": [
      "El síndrome de Mallory-Weiss se caracteriza por laceraciones longitudinales de la unión esofagogástrica,\ntanto de mucosa esofágica distal como gástrica proximal, producidas por arcadas forzadas y vómitos\nrepetidos",
      "Las manifestaciones clínicas más frecuentes del hematoma esofágico intramural son dolor retroesternal y\nhematemesis, y en la endoscopia se pueden observar hematomas submucosos de gran tamaño que\nprotruyen en la luz",
      "La localización más frecuente de rotura en el síndrome de Boerhaave es la cara posterolateral del tercio\nesofágico distal"
    ]
  },
  {
    "id": "386",
    "question": "En las lesiones cáusticas esofágicas. Señale la INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La administración de carbón activado está indicada ante sospecha de ingesta de cáusticos",
    "incorrect_answers": [
      "Se recomienda el uso de inhibidores de la bomba de protones y bloqueantes antihistamínicos -H2 tras 24\nhoras de la ingesta de cáusticos",
      "Las complicaciones crónicas más frecuentes en esta entidad incluyen la estenosis esofágica y las lesiones\nprecancerosas",
      "El tratamiento quirúrgico puede ser necesario en caso de que las dilataciones con balón en la terapia de la\nestenosis esofágica fracasen"
    ]
  },
  {
    "id": "387",
    "question": "Con respecto a los traumatismos cardíacos:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El ecocardiograma es una prueba rápida, no invasiva y precisa con una sensibilidad de al menos el 95%\npara el diagnóstico de derrame pericárdico",
    "incorrect_answers": [
      "Las lesiones cardíacas penetrantes suelen ser causa de muerte postraumática en áreas urbanas, en su\nmayor parte secundarias a arma blanca o arma de fuego, sobreviviendo hasta en un 40% de los casos",
      "Los síntomas como hipotensión, distensión de venas en el cuello y abolición de los ruidos cardíacos que\nconforman la tríada de Beck, se perciben en el 80% de los casos de taponamiento pericárdico",
      "La pericardiocentesis se reserva para pacientes con derrame pericárdico sin compromiso hemodinámico"
    ]
  },
  {
    "id": "388",
    "question": "Señale la opción INCORRECTA sobre los traumatismos cardíacos:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Las lesiones valvulares en pacientes que sobreviven son frecuentemente severas y requieren de reparación\nemergente",
    "incorrect_answers": [
      "Las lesiones ventriculares son más frecuentes que las auriculares, siendo el ventrículo derecho el más\nafectado en la mayor parte de los casos",
      "Las tasas de mortalidad de traumatismo cardíaco penetrante se sitúan entre un 70 y un 80%",
      "La vía de abordaje preferida para la reparación suele ser la toracotomía anterolateral izquierda permitiendo\nun rápido acceso"
    ]
  },
  {
    "id": "389",
    "question": "Señale la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Menos del 74% de las lesiones de grandes vasos son causadas por un traumatismo penetrante, siendo las\nheridas por arma blanca o por arma de fuego las causas más frecuentes",
    "incorrect_answers": [
      "Algunas de las secuelas tardías tras una lesión cardíaca pueden ser el síndrome postpericardiotomía, shunt\nintracardíaco, disfunción valvular y pseudoaneurismas",
      "La toracotomía emergente está indicada en pacientes con un rápido deterioro hemodinámico sin tiempo para\nser trasladados a un quirófano",
      "Las lesiones de aorta ascendente y arco aórtico tienen unas tasas de mortalidad del 45 al 65% en aquellos\npacientes que llegan con vida al hospital"
    ]
  },
  {
    "id": "390",
    "question": "En relación con la lesión traumática de grandes vasos:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La lesión de la aorta descendente presenta una mortalidad del 85%, y el 50% de los supervivientes mueren\ndurante las primeras 24 horas",
    "incorrect_answers": [
      "El diagnóstico de la lesión vascular pulmonar se objetiva con frecuencia en las pruebas complementarias\nradiológicas como el angioTC de tórax o la angiografía en pacientes con compromiso hemodinámico",
      "Las lesiones de vena cava superior suelen presentarse de manera aislada",
      "La arteriografía es útil en la evaluación de lesiones vasculares, siendo gold standard en el diagnóstico"
    ]
  },
  {
    "id": "391",
    "question": "Señale la respuesta INCORRECTA en el traumatismo de grandes vasos:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El abordaje mediante esternotomía media y extensión supraclavicular no es preferible en lesiones de vasos\nsubclavios e innominados",
    "incorrect_answers": [
      "La radiografía de tórax puede mostrar ensanchamiento mediastínico, elevación del hilio derecho, descenso\ndel hilio izquierdo, pérdida del botón aórtico, hemotórax masivo, y fracturas óseas",
      "La afectación de vasos carotídeos y subclavios raramente producen la muerte del paciente",
      "La reparación quirúrgica requiere un control proximal antes de entrar al hematoma previniendo la\nexanguinación, así como un clampaje rápido de la aorta y control manual del sangrado"
    ]
  },
  {
    "id": "392",
    "question": "Señale la respuesta INCORRECTA en las lesiones de grandes vasos:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La arteriosclerosis afecta generalmente al sitio de lesión vascular aórtico",
    "incorrect_answers": [
      "La mayoría de las lesiones ocurren en el istmo aórtico, distal a la salida de la arteria subclavia izquierda",
      "Los pacientes que sobreviven a menudo presentan una sección incompleta de aorta, dejando la capa\nadventicia intacta",
      "Se conocen casos de aneurismas postraumáticos que fistulizan a la arteria pulmonar o bronquio principal"
    ]
  },
  {
    "id": "393",
    "question": "En el manejo de las lesiones de grandes vasos. Señale la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Los tipos de clampaje de aorta superiores a 30 minutos se han visto relacionados con unas tasas de\nparaplejia en torno al 45%",
    "incorrect_answers": [
      "La intervención tardía de la lesión aórtica en pacientes hemodinámicamente estables permite determinar el\npronóstico neurológico de los pacientes y permite revertir las posibles causas de un bajo nivel de\nconsciencia",
      "Algunos de los factores de riesgo de pacientes que pueden beneficiarse de un retraso en la reparación\naórtica pueden ser la fractura pélvica severa y la lesión de órgano sólido intraabdominal",
      "El tiempo de clampaje aórtico, la longitud de aorta excluida, la baja perfusión distal, la hipotensión sistémica\ny el número de arterias intercostales ligadas son factores de riesgo de paraplejia postoperatoria"
    ]
  },
  {
    "id": "394",
    "question": "En la cirugía abierta para la reparación de lesiones de grandes vasos:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El abordaje de elección es la toracotomía posterolateral izquierda en el cuarto espacio intercostal,\npermitiendo una excelente exposición del istmo aórtico",
    "incorrect_answers": [
      "Las toracotomías emergentes son infrecuentes y se realizan inferiormente permitiendo una exposición\nadecuada y reparación de la sección aórtica",
      "El bypass cardiopulmonar se requiere en la mayoría de los pacientes, incluso en aquellos que toleran la\nventilación unipulmonar",
      "La reparación endovascular de la aorta torácica (TEVAR) es de elección en pacientes de alto riesgo siendo\nuna opción equiparable a la cirugía abierta"
    ]
  },
  {
    "id": "395",
    "question": "De los traumatismos cardíacos. Es FALSO que:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Una maniobra de descompresión pericárdica consiste en una incisión de unos 3 -4 centímetros en la piel a la\nderecha del apéndice xifoides para la apertura del saco pericárdico",
    "incorrect_answers": [
      "La contusión cardíaca con anormalidades electrocardiográficas se clasifica como grado I en la AAST",
      "La mayoría de las laceraciones cardíacas se pueden reparar con suturas de polipropileno, mientras que\notras de mayor extensión requieren de parches de pericardio autólogo o bovino",
      "La cirugía de bypass coronario en el traumatismo se puede habitualmente realizar sin el uso de bypass\ncardiopulmonar"
    ]
  },
  {
    "id": "396",
    "question": "La clasificación de la AAST en lo referente a las contusiones cardíacas:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "En las lesiones de grado V existe perforación del ventrículo izquierdo",
    "incorrect_answers": [
      "Existe herniación en la contusión de grado I",
      "La lesión de grado II incluye contusión cardíaca con fallo cardíaco",
      "La lesión de válvula mitral o aórtica puede existir en la lesión cardíaca cerrada o penetrante de grado III"
    ]
  },
  {
    "id": "397",
    "question": "Indique la opción INCORRECTA en referencia a los traumatismos toraco-abdominales:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Una ecografía eFAST en la que se ve líquido intraperitoneal es útil, porque una herida penetrante sólo a\ntravés del diafragma puede causar un sangrado importante",
    "incorrect_answers": [
      "La ecografía realizada por el cirujano es la prueba diagnóstica inicial de elección en el paciente sin una\nindicación obvia de laparotomía",
      "Puede evaluarse la cicatrización de la lesión hepática o renal derecha mediante TC de seguimiento a los 5-7\ndías",
      "Aproximadamente el 15% de las heridas por arma blanca y más del 45% de las heridas por arma de fuego\nen la región toracoabdominal entran en la cavidad peritoneal a través del diafragma"
    ]
  },
  {
    "id": "398",
    "question": "Es correcto en el manejo de los traumatismos toraco-abdominales, indique la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Debe realizarse un TC de tórax en cualquier paciente en el que se sospecha una posible lesión cardíaca",
    "incorrect_answers": [
      "La evaluación inicial de un paciente en el que se sospecha una lesión toracoabdominal penetrante debe\nincluir una evaluación hemodinámica, un estudio primario y secundario basado en el soporte vital avanzado\nen traumatismos y pruebas de imagen a la cabecera del paciente",
      "Debe obtenerse una radiografía de tórax en posición erecta en la gran mayoría de los pacientes con signos\nde una lesión toracoabdominal penetrante",
      "Si hay signos de hemotórax o neumotórax, debe colocarse un drenaje de toracostomía"
    ]
  },
  {
    "id": "399",
    "question": "Es CORRECTO sobre los traumatismos toraco-abdominales:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se han empleado con éxito la laparoscopia y la toracoscopia diagnósticas para detectar lesiones del\ndiafragma sin signos clínicos en pacientes con un estado hemodinámico estable y heridas\ntoracoabdominales penetrantes",
    "incorrect_answers": [
      "La exploración por TC puede ser muy útil en la evaluación y el diagnóstico de los pacientes con un\ntraumatismo toracoabdominal penetrante, incluso es apropiada en los pacientes con un estado\nhemodinámico estable sin peritonitis",
      "La tomografía computarizada detecta con frecuencia lesiones diafragmáticas aisladas, y en particular en las\nlesiones del lado derecho",
      "Se puede demorar una toracotomía emergente en los casos en los que haya una sospecha de un\ntaponamiento cardíaco"
    ]
  },
  {
    "id": "400",
    "question": "Indique la opción INCORRECTA en el diagnóstico de los traumatismos toraco-abdominales:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Con una herida en la región toracoabdominal derecha, se realiza un TC con contraste para evaluar el\nhígado, el riñón derecho, el páncreas y el colon",
    "incorrect_answers": [
      "La ecografía puede confirmar un hemotórax o un neumotórax en el mismo lado, mientras que la presencia\nde líquido intraperitoneal (sangre) indica una lesión del hemidiafragma y, probablemente, de una víscera\nintraabdominal",
      "Los fragmentos metálicos de una bala pueden causar dispersión suficiente para disminuir la precisión del TC",
      "Un paciente con una herida aislada en el hígado o en el riñón derecho sin extravasación de contraste puede\nrecibir tratamiento no quirúrgico mediante exploraciones físicas repetidas durante 24-36 h"
    ]
  },
  {
    "id": "401",
    "question": "Indique la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La fístula broncobiliar es una complicación frecuente en las lesiones de hemidiafragma derecho",
    "incorrect_answers": [
      "Una herida penetrante pequeña toracoabdominal lesionando el hemidiafragma derecho no precisa\nreparación quirúrgica puesto que casi nunca se produce una hernia epiploica",
      "El TC con contraste triple se utiliza también para evaluar una herida penetrante en la región toracoabdominal\nizquierda, con el objetivo de descartar lesiones en el hígado, el bazo, el riñón izquierdo, el estómago y el\ncolon",
      "La herida en el hemidiafragma izquierdo debe repararse incluso si el paciente presenta una lesión sin\nsangrado en el lóbulo hepático izquierdo, el bazo o el riñón izquierdo"
    ]
  },
  {
    "id": "402",
    "question": "En el manejo de los traumatismos toraco -abdominales, es CIERTO que:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El aire y el líquido libre son claras indicaciones para una laparotomía, en particular cuando no hay una lesión\nen un órgano sólido que justifique el líquido libre",
    "incorrect_answers": [
      "Si se realiza inicialmente una toracotomía pero hay signos de hemorragia transdiafragmática o de shock\ncontinuo inexplicado por los hallazgos intratorácicos, no es necesariamente obligatorio explorar el abdomen",
      "En el desarrollo de una peritonitis, una fiebre inexplicable o una inestabilidad hemodinámica durante los\nexámenes seriados es opcional la realización de una laparotomía",
      "El examen seriado analítico -radiológico debe continuar durante al menos 72 h después de la lesión"
    ]
  },
  {
    "id": "403",
    "question": "Señale la opción CORRECTA con respecto a los traumatismos toraco -abdominales:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Las pruebas intraoperatorias de hemorragia torácica activa, incluido el rezumado persistente a través de una\nlaceración diafragmática o un hemidiafragma intacto abultado, deben indicar la realización de una\ntoracotomía o una toracoscopia.",
    "incorrect_answers": [
      "La embolización terapéutica, incluso de manera diferida, puede ser una excelente estrategia terapéutica en\nlas lesiones aisladas de órganos sólidos abdominales",
      "La laparotomía debe considerarse además en los casos en los hay una inflamación mesentérica sugieran\nuna lesión vascular",
      "Las pequeñas hernias de hemidiafragma derecho deben ser reparadas quirúrgicamente"
    ]
  },
  {
    "id": "404",
    "question": "En el manejo de las lesiones diafragmáticas postraumáticas es FALSO:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "En adultos existen signos y síntomas específicos en el diagnóstico clínico para las lesiones diafragmáticas,\nsiendo las pruebas de imagen complementarias en el diagnóstico",
    "incorrect_answers": [
      "El diagnóstico laparoscópico o toracoscópico puede ser útil en pacientes que no tienen otras indicaciones\npara laparotomía exploradora",
      "Las lesiones diafragmáticas izquierdas agudas se reparan típicamente mediante abordaje abdominal abierto",
      "Las lesiones diafragmáticas derechas agudas y los defectos crónicos se abordan mediante vía torácica"
    ]
  },
  {
    "id": "405",
    "question": "Con respecto a las lesiones diafragmáticas, es INCORRECTO:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La mayoría de los pacientes con lesión diafragmática que presentan dificultad respiratoria no precisan de\nhospitalización",
    "incorrect_answers": [
      "Los defectos diafragmáticos no cierran espontáneamente, sin embargo, las hernias pequeñas en\nhemidiafragma derecho se pueden manejar de manera conservadora",
      "El 96% de los pacientes que se intervienen de lesión diafragmática urgente no tienen complicaciones tardías",
      "La reparación de lesiones diafragmáticas puede tener un abordaje quirúrgico mediante vía transtorácica,\ntransabdominal o toracoabdominal o mediante cirugía mínimamente invasiva"
    ]
  },
  {
    "id": "406",
    "question": "Las secuelas son consecuencias tardías e instauradas de un traumatismo torácico de las mencionadas a\ncontinuación, ¿cuál es la más frecuente?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Dolor crónico, que se presenta aproximadamente en un 30% de los pacientes",
    "incorrect_answers": [
      "Fibrotórax",
      "Neumatocele",
      "Hernia postraumática"
    ]
  },
  {
    "id": "407",
    "question": "En cuanto al tratamiento del dolor residual tras un traumatismo torácico. Señale la respuesta incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "En ocasiones, la resección costal y del nervio intercostal pueden jugar un papel en el tratamiento de\npacientes seleccionados a los que la infiltración de anestésicos locales no les elimina el dolor",
    "incorrect_answers": [
      "El manejo de este tipo de dolor debe ser con un equipo multidisciplinar en el que participen especialistas de\nla unidad del dolor",
      "La infiltración de anestésicos locales puede ser una opción",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "408",
    "question": "Señale la respuesta falsa en relación a las hernias-dehiscencia de pared toraco-abdominal:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Más frecuente tras traumatismos torácicos (sobre todo derecho) con fracturas costales que afectan a las\núltimas costillas",
    "incorrect_answers": [
      "Produciéndose una separación dehiscencia del espacio intercostal, debilitando la musculatura y\nfavoreciendo con la tos o maniobras de Valsalva la protrusión de la pared abdominal, produciendo dolor\ntorácico-abdominal crónico",
      "Muy frecuente en pacientes con abdomen globuloso",
      "En ocasiones obliga a la corrección quirúrgica con colocación de prótesis a modo de refuerzo de la pared"
    ]
  },
  {
    "id": "409",
    "question": "El fibrotórax se caracteriza por la presencia de tejido fibroso anormal dentro del espacio pleural, en relación a\nesta complicación que es incorrecto en relación a la fisio-patogénesis:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Nunca el quilotórax puede provocar un fibrotórax",
    "incorrect_answers": [
      "Como resultado de esta fibrosis el pulmón queda atrapado y el hemitórax se contrae resultando en una\ndisminución de la movilidad",
      "En la actualidad se deben fundamentalmente a la evolución de empiemas crónicos, hemotórax loculados,\netc",
      "En estas circunstancias las colecciones pleurales de pus o sangre precipitan en forma de fibrina llegando a\nformar tejido fibroso que se deposita en la superficie pleural y el diafragma, provocando el atrapamiento del\npulmón y la retracción de la pared torácica"
    ]
  },
  {
    "id": "410",
    "question": "Los pseudoquistes pulmonares. Es correcto que:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Son lesiones cavitadas sin una capa epitelial que se desarrollan en el parénquima pulmonar, como\nconsecuencia de lesiones cerradas en el tórax, son poco frecuentes y siempre se acompañan de otras\nlesiones",
      "También son conocidos como neumatocele, cavidad pulmonar traumática, quiste traumático, hematoma\npseudoquístico o lesión cavitada pulmonar",
      "El tratamiento es conservador, con antibióticos si presentan infección7. La VATS es una opción válida si se\nabscesifican o presentan hemoptisis intratable, también en pseudoquistes de más de 6cm o en los que\nprovocan un neumotórax con fuga aérea persistente"
    ]
  },
  {
    "id": "411",
    "question": "En cuanto a la clasificación de las hernias diafragmáticas traumáticas de acuerdo al tiempo de su presentación.\nSeñale la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Inmediata: Presentan signos y síntomas agudos con hallazgos radiológicos sugestivos de hernia\ndiafragmática traumática, realizándose su diagnóstico en el pre o en el intraoperatorio",
      "Intermedia: La hernia diafragmática traumática es diagnosticada por hallazgo casual o por sintomatología no\naguda meses o años después del trauma. Suele presentarse mediante cuatro cuadros clínicos: síndrome\ndispéptico, suboclusión intestinal, arritmias cardíacas, insuficiencia respiratoria",
      "Tardía: Se presenta años después del traumatismo y generalmente de forma brusca. En la etapa de las\ncomplicaciones, las más frecuentes son obstrucción intestinal y hemorragia digestiva. Signos clínicos que\nhacen sospechar una hernia diafragmática: prominencia e inmovilidad de hemitórax afecto, disminución de\nlos sonidos respiratorios, auscultación de ruidos hidroaéreos, presencia de timpanismo, desplazamiento\ncontralateral del área cardíaca, dolor pleurítico, disnea"
    ]
  },
  {
    "id": "412",
    "question": "En cuanto a las hernias diafragmáticas. Señale la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Respecto al tratamiento, se puede abordar tanto de forma toracoscópica como laparoscópica. La ventaja de\nabordar la lesión de forma toracoscópica, es la mejor visión para la liberación de adherencias y si se precisa\ndecorticar el pulmón",
    "incorrect_answers": [
      "Son más frecuentes en el lado izquierdo por el efecto protector que ejerce el hígado en el lado derecho y\nnunca puede producirse del lado derecho",
      "La presentación tardía de una lesión diafragmática puede abarcar un espacio de tiempo muy amplio, pero\nnunca presentarse después de años",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "413",
    "question": "En cuanto a las lesiones cardiacas. Señale la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Dentro de los traumatismos cardiacos cerrados, la concusión y contusión cardiaca son las más frecuentes",
      "Las complicaciones tardías pueden ser aneurismas ventriculares, pericarditis, pericarditis constrictiva,\nruptura de septo ventricular, aurículo-ventricular",
      "Se han descrito roturas de septo interventricular incluso años después de un traumatismo torácico cerrado"
    ]
  },
  {
    "id": "414",
    "question": "En cuanto a las secuelas tardías del traumatismo esofágico. Señale la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "A y B son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Dada la gravedad potencial de una perforación esofágica es raro que den lugar a secuelas tardías",
      "Secuelas tardías las derivadas de las posibles complicaciones tras los tratamientos de las perforaciones\nesofágicas postraumáticas como pueden ser las fístulas traqueoesofágicas o las estenosis",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "415",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La pleura parietal tiene menor grosor que la pleura visceral",
    "incorrect_answers": [
      "La pleura es la membrana serosa del adulto recubre por dentro la cavidad celómica del embrión (serosa\nparietal) y por fuera los órganos contenidos en el interior de esta cavidad (serosa visceral)",
      "La pleural parietal tiene una irrigación sistémica a través de la aorta por pequeñas arteriolas a través de las\narterias intercostales y la pleura visceral a través de la circulación pulmonar",
      "La cantidad total de liquido pleural se sitúa entre 0.1 ml/kg y 0.2 ml/kg"
    ]
  },
  {
    "id": "416",
    "question": "Señale la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La pleura parietal puede dividirse en pleura costal, mediastínica y diafragmática",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo la pleura visceral está compuesta por una capa de células mesoteliales sobre tejido conjuntivo",
      "Las células mesoteliales son las menos abundantes a nivel de la pleura tanto visceral como parietal",
      "Las células mesoteliales no tienen funciones de fagocitosis ni transcitosis."
    ]
  },
  {
    "id": "417",
    "question": "Elija la respuesta incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Los criterios clásicos de Light para la clasificar como exudado un derrame pleural son: Relación proteínas\ndel líquido pleural /séricas mayor 0,5. Relación LDH pleural /sérica mayor 0,6. LDH Pleural menor de dos\ntercios del límite superior de la LDH sérica",
    "incorrect_answers": [
      "Los valores de las presiones pleurales oscilan desde -2cmH20 a -5 cmH20 hasta -25 cmH0 a -35 cmH20",
      "Las principales causas de exudados pleurales son las neoplasias y las infecciones",
      "Los trasudados son el tipo de derrames pleural más frecuente y su principal causa es la insuficiencia\ncardíaca congestiva"
    ]
  },
  {
    "id": "418",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Las neoplasias son la principal causa de exudados pleurales, con mayor frecuencia producidos por el\nmesotelioma pleural maligno",
    "incorrect_answers": [
      "El carcinoma de pulmón es la causa más habitual de derrame pleural neoplásico en el hombre",
      "El derrame pleural infeccioso es la primera causa de exudado pleural",
      "El empiema pleural se define como la acumulación de pus o líquido con tinción de gran o cultivo positivo en\nla cavidad pleural"
    ]
  },
  {
    "id": "419",
    "question": "Es falso, en relación con el empiema pleural, que:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Existe consenso sobre el hecho de que el drenaje de grueso calibre en cualquiera de las fases de esta\nenfermedad es lo adecuado",
    "incorrect_answers": [
      "Los antibióticos empíricos con cobertura de amplio espectro y alguna técnica que logre el drenaje de la\ncavidad son la base del tratamiento",
      "La VATS es o una técnica mínimamente invasiva con excelentes resultados en ya establecidos",
      "La instilación de fibrinolíticos intrapleurales es una alternativa posible en empiemas con un drenaje que\ndrena de forma insuficiente"
    ]
  },
  {
    "id": "420",
    "question": "Con respecto a la evolución del empiema pleural. Identifique la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El líquido puede drenar espontáneamente a través de la pared torácica (empiema necessitatis) o hacia el\npulmón produciendo una fístula broncopleural habitualmente en la segunda fase del empiema",
    "incorrect_answers": [
      "El tercer estadio es la fase de organización, caracterizada por el crecimiento de fibroblastos que cubre las\nsuperficies pleurales visceral y parietal",
      "A medida que progresa el empiema, el pH y la glucosa del líquido pleural disminuyen y las concentraciones\nde LDH aumentan",
      "En el primer estadio o fase exudativa el líquido se caracteriza por unas concentraciones bajas de lactato\ndeshidrogenasa (LDH), normales de glucosa y sin alteraciones del pH"
    ]
  },
  {
    "id": "421",
    "question": "Todas las afirmaciones respecto a las manifestaciones clínicas del empiema son ciertas, menos una:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Un paciente con una neumonía por aerobios y derrame pleural siempre exhibe hipertermia franca",
    "incorrect_answers": [
      "Los pacientes generalmente presentan un cuadro febril agudo",
      "Es frecuente que pacientes con infecciones anaerobias tengan dentadura en mal estado o historia de\nalcoholismo",
      "Pacientes con tratamientos prolongados de corticoides pueden desarrollar empiemas permaneciendo\nafebriles y con sintomatología torácica mínima"
    ]
  },
  {
    "id": "422",
    "question": "Respecto al tratamiento quirúrgico del empiema, es falso que:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La decorticación realizada precozmente en la fase aguda de la infección permite eliminar la sepsis de la\ncavidad y liberar al pulmón atrapado de su corteza",
    "incorrect_answers": [
      "Se debe considerar en todos los pacientes en los que varios tubos de toracotomía no han logrado un\naclaramiento radiológico satisfactorio",
      "La ventana torácica debe reservarse para pacientes con empiemas evolucionados suficientemente enfermos\npara no poder someterse a procedimientos quirúrgicos mayores como la decorticación o toracoplastia",
      "Todas las respuestas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "423",
    "question": "Señale la respuesta correcta en cuanto al diagnóstico de empiema pleural:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "A y B son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Presencia de pus manifiesta o demostración de microorganismo en la tinción de Gram o en el cultivo de\nlíquido pleural",
      "Todos los siguientes positivos: PH menor 7,2. Nivel de glucosa en liquido pleural menor de 40mg/dl. LDH en\nliquido pleural mayor 1.000 UI/L. Leucocitos mayor 15.000/mm",
      "PH menor 7,2 ante un derrame es criterio único para el diagnóstico ante derrame loculado"
    ]
  },
  {
    "id": "424",
    "question": "Todas las afirmaciones respecto al derrame pleural neoplásico (DPN) son ciertas, menos una:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Sin importar el origen del tumor la causa más frecuente de DPN es el Mesotelioma pleural maligno",
    "incorrect_answers": [
      "La causa más frecuente de DPN es el mesotelioma maligno en el caso de tumores primarios pleurales",
      "La causa más frecuente de DPN con más del 75% son las neoplasias de pulmón, mama, ovario,\nhematológica (Linfoma)",
      "De forma global, el DPN constituye la tercera causa de derrame pleural, por detrás tan sólo de los derrames\nde origen cardíaco e infeccioso"
    ]
  },
  {
    "id": "425",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta en relación a derrame pleural neoplásico (DPN):",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La Biopsia pleural cerrado incrementa mucho la sensibilidad en relación a la muestra citológica en más del\n50%",
    "incorrect_answers": [
      "La sensibilidad de los estudios citológicos para el diagnóstico de DPN es variable (60-90%)",
      "La biopsia pleural abierta realizada por videotoracoscopia, alcanza la mayor rentabilidad diagnóstica y\npermite la realización de pleurodesis con fines paliativos",
      "Las maniobras más efectivas para el manejo de DPN son catete pleuro-peritoneal 95%, Toracoscopiapleurectomía\n93-100%, Toracoscopia-talco 75-87%"
    ]
  },
  {
    "id": "426",
    "question": "Todas las afirmaciones respecto al derrame pleural neoplásico (DPN) son ciertas, menos una:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La decorticación pleural solo esta indicado en los casos paliativos de DPN de mesotelioma pleural para\ntodos los autores",
    "incorrect_answers": [
      "Las placas pleurales son las lesiones más frecuentes relacionadas con el asbesto",
      "La pleurodesis es la adhesión entre la pleura visceral y parietal que produce una obliteración del espacio\npleural impidiendo la acumulación de aire y líquidos en teoría",
      "A y B son ciertas"
    ]
  },
  {
    "id": "427",
    "question": "En cuanto al tratamiento del derrame pleural malignos DPM. Señale la respuesta incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Aquellos pacientes que no cumplen las características de apartado A y B no son candidatos a ningún\ntratamiento invasivo",
    "incorrect_answers": [
      "Los pacientes con DPM y candidatos a drenaje pleural externos son aquellos que cumplen ciertas\ncaracterísticas como: Mejoría de los síntomas, no reexpansión pulmonar, SV estimada mayor de 1 o 2\nmeses y perspectiva de calidad de vida en domicilio",
      "Los pacientes con DPM y candidatos a pleurodesis son aquellos que cumplen ciertas características como:\nMejoría de los síntomas, reexpansión pulmonar, SV estimada mayor de 3 meses y perspectiva de calidad\nde vida en domicilio",
      "Aquellos pacientes que no cumplen las características de apartado A y B son candidatos de toracocentesis\nrepetidas a demanda"
    ]
  },
  {
    "id": "428",
    "question": "Todas las afirmaciones respecto al Tumor Fibroso Pleural (TFP) son correctas, excepto una:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Afecta sobre todo a hombres y puede producirse a cualquier edad , siendo más frecuente entre la 5º y 6º\ndécada de la vida",
    "incorrect_answers": [
      "Es una neoplasia muy inusual con una frecuencia estimada al 5%",
      "No se relaciona con el tabaquismo ni con la inhalación al asbesto sin embargo se han observado\nalteraciones genómicas como la trisomía del cromosoma 8",
      "La localización más frecuente es el tórax y es el segundo tumor primario más frecuente de la pleura"
    ]
  },
  {
    "id": "429",
    "question": "Todas son características de tumor del tumor fibroso pleural maligno, excepto una:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Presencias de zonas con hemorragias, necrosis y poca celularidad",
    "incorrect_answers": [
      "Tumor sesil , localizaciones atípicas , derrame pleural asociado",
      "Más de cuatro mitosis por campo de 10 aumento en la microscopia óptica",
      "Pleomorfismo celular e invasión de tejidos adyacentes"
    ]
  },
  {
    "id": "430",
    "question": "En cuanto al mesotelioma pleural maligno. Señale la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La variante sarcomatoide y desmoplasica son las menos frecuente y de peor pronóstico",
    "incorrect_answers": [
      "El subtipo histológico no supone un factor pronóstico importante",
      "La variante epitelial se asocia a un pronóstico mejor pero es subtipo menos frecuente",
      "Produce hipoglucemias refractarias por secreción inadecuada del factor de crecimiento insulinoide II\n(síndrome de Doege-Potter)"
    ]
  },
  {
    "id": "431",
    "question": "Respecto al tratamiento del mesotelio pleural maligno (MPM). Señale la respuesta incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "En el MARS los autores concluyeron que en comparación con la P/D, la NEP la disminuye la calidad de vida\npero aumenta la supervivencia",
    "incorrect_answers": [
      "La cirugía es el tratamiento de elección en los estadios iniciales de MPM",
      "Con el fin de homogenizar las series de casos en las que basar la 8º edición de la clasificación de TMN la\nIASL y la IMIG han propuesto la siguiente terminología para el tratamiento del MPM: Neumonectomía\nExtrapleural (NEP), Pleurectomía / Decorticación Extendida (P/D Extendida), Pleurectomía Decorticación\n(P/D) y Pleurectomía Parcial",
      "El estudio MARS en cuanto a la supervivencia de media de las diferentes técnicas destaca que la\nsupervivencia media fue de 14,4% en la seria de NEP frente a 19,5 meses de P/D. La morbilidad fue cinco\nveces mayor en la NEP y la calidad de vida percibida menor en NEP"
    ]
  },
  {
    "id": "432",
    "question": "En cuanto a las complicaciones perioperatorias frecuentes tras una NEP. Señale la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "A y B son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "La fibrilación auricular es la más frecuente 21% a 44%",
      "La dehiscencia del parche del parche diafragmático y quilotórax son las más frecuentes en cuanto a las\nquirúrgicas",
      "La perforación esofágica nunca ocurre"
    ]
  },
  {
    "id": "433",
    "question": "En cuanto a 8º edición de clasificación TNM de Mesotelioma pleural maligno. Señale la respuesta incorrecta.",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "A y B son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "N3 se considera metástasis contralateral mediastínica , contralateral mamaria interna e supraclavilar o\nescalénica ipsilateral",
      "M1 metástasis a distancia",
      "N3 se considera metástasis contralateral mediastínica , contralateral mamaria interna e supraclavilar o\nescalénica contralateral."
    ]
  },
  {
    "id": "434",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "No es una causa de hemotórax espontáneo la endometriosis",
    "incorrect_answers": [
      "Se define el hemotórax espontáneo aquel que se produce sin antecedentes traumáticos o quirúrgicos\nprevios",
      "Hasta el 5% de los neumotórax espontáneos llevan asociados un hemotórax concomitante",
      "Las causas de hemotórax espontáneos son alteraciones vasculares, coagulopatías, neoplasias entre otras"
    ]
  },
  {
    "id": "435",
    "question": "Todas las afirmaciones respecto al neumotórax son ciertas, menos una:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se considera que el neumotórax es una de las enfermedades menos habituales del tórax",
    "incorrect_answers": [
      "El neumotórax se define como un síndrome producido por la entrada de aire en la cavidad pleural",
      "Ellis y Carr realizaron la pleurectomía parietal para tratar el neumotórax recidivante y en 1956 , gaensler\npublica la primera serie de casos utilizando esta técnica",
      "Klassen realizó una resección de bullas más abrasión pleural"
    ]
  },
  {
    "id": "436",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta en relación a la clasificación del neumotórax:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El neumotórax espontáneo es más frecuente en mujeres, en su mayoría altas, delgadas y menores de 30\naños mientras el neumotórax secundario se describe en una mayor frecuencia en adultos sobre los 55 años\nasociado a enfermedades pulmonares crónicas",
    "incorrect_answers": [
      "El neumotórax se clasifica en espontaneo y adquirido",
      "El neumotórax espontáneo se subdivide en primario, secundario y catameral",
      "El neumotórax adquirido se debe a traumatismos y a causas iatrogénicas"
    ]
  },
  {
    "id": "437",
    "question": "En cuanto a la etiología de neumotórax. Señale la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La causa más frecuente es el neumotórax espontáneo primario",
    "incorrect_answers": [
      "La causa más frecuente es el neumotórax secundario a la rotura pequeñas de bullas",
      "El prototipo de neumotórax secundario es jóvenes , varones , altos y delgados",
      "El 80% de los neumotórax espontáneos primarios tiene cambios enfisematosos en el Tc sobre todo en las\nzonas basales del pulmón"
    ]
  },
  {
    "id": "438",
    "question": "Todas las afirmaciones respecto al neumotórax espontáneo secundario son correctas, excepto una:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Ninguna de las siguientes enfermedades está asociada al neumotórax secundario: Pneumocystis J,\nHistiocitosis X, Linfagioleiomiomatosis",
    "incorrect_answers": [
      "Se debe a complicaciones de una enfermedad broncopulmonares previas EPOC, Asma bronquial,\nenfermedad bullosa , tuberculosis absceso pulmonar, EPID entre otras",
      "La fibrosis quística es una causa de neumotórax espontáneo secundario",
      "Las maniobras de Valsalva son una causa habitual de neumomediastino y neumotórax"
    ]
  },
  {
    "id": "439",
    "question": "¿Cuál de las siguientes no se considera una indicación quirúrgica en el neumotórax espontáneo primario?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Primer trimestre del embarazo",
    "incorrect_answers": [
      "Fuga aérea prolongada",
      "Hemotórax significativo",
      "Segundo episodio"
    ]
  },
  {
    "id": "440",
    "question": "En relación al neumotórax catameral. Señale la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Fue descrito en 1958 por Maurer",
      "Representa el 3-5% de los neumotórax espontáneos en mujeres entre 20 y 40 años de edad",
      "Existen antecedentes de endometriosis pélvica en el 20-40% de ellas y la mayoría se producen del lado\nderecho"
    ]
  },
  {
    "id": "441",
    "question": "Señale la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "A y B son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Los blebs son pequeñas cámaras aéreas menor 1 cm en el interior de la pleural visceral que se\ncorresponden con una ruptura alveolar y atrapamiento aéreo entre las capas elásticas interna y externa de la\npleura",
      "Las bullas son mayores de 1 cms que los blebs y corresponden a verdaderas zonas aéreas de destrucción\npulmonar completa",
      "Todas son falsas"
    ]
  },
  {
    "id": "442",
    "question": "En referencia al tratamiento quirúrgico de la patología bullosa , no es cierto que:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Un valor de DLCO menor de 40% es uno de los principales indicadores para la realización de bullectomía",
    "incorrect_answers": [
      "La disnea en un paciente con una bulla grande y un parénquima pulmonar subyacente conservado, es una\nindicación de bullectomía",
      "Las bullas aisladas, mayores del 30-50% del volumen pulmonar, con pulmón subyacentes relativamente no\nenfisematoso comprimido y asintomático, son una indicación de bullectomía",
      "En caso de infecciones (Bulla infectada), la cirugía se considera cuando no hay respuestas de 2 a 4\nsemanas de terapia con antibióticos, progresión hasta un absceso pulmonar o agrandamiento de la bulla"
    ]
  },
  {
    "id": "443",
    "question": "Señale la respuesta correcta en relación con neumotórax espontáneo primario:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "A y B son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Los NEP aparte del hábito tabáquico no hay una causa de aparición de neumotórax",
      "El esfuerzo no es probablemente un factor esencial pero los cambios de presión atmosférica se consideran\ndesencadenantes",
      "Menos del 30% NEP tiene cambios enfisematosos en el Tc"
    ]
  },
  {
    "id": "444",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta en relación a las malformaciones broncopulmonares:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El secuestro pulmonar a un sector del pulmón no funcionante que recibe irrigación de la circulación\npulmonar y se clasifica en intralobar y extralobar, dependiendo de si posee pleura visceral común al pulmón\no revestimiento pleural propio, respectivamente",
    "incorrect_answers": [
      "Las malformaciones pulmonares congénitas (MPC) conforman un grupo de entidades originadas por\nalteraciones en la embriogénesis del pulmón y de las vías respiratorias",
      "Las malformaciones pulmonares congénitas son poco frecuentes, representan entre el 7,5 y 18,7% de todas\nlas malformaciones de los diferentes órganos, variando ampliamente en su presentación clínica y gravedad,\nsobre todo en función del grado de afectación\npulmonar",
      "Todas las respuestas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "445",
    "question": "En relación al secuestro pulmonar. Señale la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Solo existe una única hipótesis embrionaria aceptada y es que la lesiones surgen como un esbozo accesorio\nque después migra con el esófago en desarrollo",
    "incorrect_answers": [
      "Los secuestros pulmonares se dividen en intralobulares y extralobulares. Los secuestros intralobulares son\nlesiones adquiridas, posiblemente como consecuencia de una obstrucción bronquial crónica o de una\nneumonía. El 98% se producen en los lóbulos inferiores y se caracterizan por no estar recubiertos de pleura\npropia",
      "Los secuestros pulmonares son malformaciones congénitas raras, de tejido pulmonar no funcionante que\ncarece de la comunicación normal con el árbol traqueobronquial",
      "A y C son incorrectas"
    ]
  },
  {
    "id": "446",
    "question": "En relación a las manifestaciones clínicas y el diagnóstico del secuestro pulmonar. Señale la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "A y C son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Puede ser asintomatico y observarse como un hallazgo incidental en la radiografía de tórax , especialmente\nsecuestro extralobar",
      "La radiografía de tórax es la herramienta diagnóstica estándar",
      "El Tc de tórax es la herramienta diagnóstica estándar y puede revelar una arteria sistémica que irriga el\nsecuestro"
    ]
  },
  {
    "id": "447",
    "question": "Se considera que los quistes broncogénicos son lesiones congénitas que se originan en el intestino anterior\nprimario, respecto a estos, señale la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Todavía no se conoce la vía embrionaria precisa de desarrollo de los quistes broncogénicos",
      "Los quistes broncogénicos se localizan en el mediastino o en los pulmones",
      "Los quistes broncogénicos están revestidos de células epiteliales cilíndricas ciliadas"
    ]
  },
  {
    "id": "448",
    "question": "Señale la respuesta correcta en relación a quiste broncogénicos",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Las glándulas bronquiales secretoras de moco hallado en el epitelio hacen que los quistes se llenen y\ncrecen provocando compresión a estructuras vecinas",
    "incorrect_answers": [
      "Los síntomas principales serán tos, disnea, disfagia y dolor torácico",
      "Los quistes broncogénicos nunca presenta complicaciones infecciosas",
      "A y B son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "449",
    "question": "En cuanto al tratamiento de quiste broncogénicos. Señale la respuesta correcta",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "A y C son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "La resección quirúrgica está indicada para evitar los síntomas y evitar las complicaciones infecciosa en\nalgunos casos",
      "Nunca está indicado las otras técnicas como la aspiración, biopsia de la pared del quiste y la instilación de\nmaterial esclerosante",
      "Se prefiere la resección completa que la aspiración para evitar la posibilidad degeneración maligna"
    ]
  },
  {
    "id": "450",
    "question": "En relación a las malformaciones broncopulmonares. Señale la respuesta incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La cirugía (lobectomía) es la primera opción terapéutica en pacientes asintomáticos",
    "incorrect_answers": [
      "Las malformaciones congénitas del pulmón y las vías aéreas constituyen un amplio espectro de anomalías\ndel desarrollo, algunas de las cuales pueden permanecer asintomáticas y descubrirse accidentalmente en\nestudios de imagen",
      "El enfisema o hiperinsuflación lobar congénita es una malformación relacionada con una anomalía\ncartilaginosa (50%) o del tejido de sostén. Esta alteración provoca un mecanismo valvular que permite la\nentrada de aire en un lóbulo al mismo tiempo que dificulta su salida",
      "A y B son falsas"
    ]
  },
  {
    "id": "451",
    "question": "En relación a enfisema o hiperinsuflación lobar congénita. Señale la respuesta incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Con la mayor difusión de las pruebas de diagnóstico prenatal (ecografía y, sobre todo, resonancia\nmagnética) es fácil el diagnóstico prenatal",
    "incorrect_answers": [
      "Los síntomas suelen manifestarse al nacimiento en el 33% de los casos, durante el primer mes de vida en el\n50% y la mayoría antes del año de edad. El resto se puede manifestar como un hallazgo casual",
      "A y C son correctas",
      "En cuanto al tratamiento, clásicamente se ha considerado la lobectomía del lóbulo afectado como\ntratamiento de elección en estos pacientes10. Si bien es cierto que la intervención quirúrgica es curativa, en\nlos casos sin compromiso vital y estabilidad clínica tras la resolución de las infecciones respiratorias\nintercurrentes, se puede optar por un tratamiento conservador, sobre todo si la exploración broncoscópica es\nnormal"
    ]
  },
  {
    "id": "452",
    "question": "Los quistes pericárdicos son de origen mesotelial y surgen por la formación anómala de la cavidad celómica , en\nrelación a estos, ¿qué enunciado es correcto?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Las paredes del quiste están compuestas por tejido conectivo y una capa simple de células mesoteliales",
      "La mayor parte surge en el ángulo cardio-frénico y son más frecuentes en el lado derecho",
      "Una localización frecuente son las entre las vena cava superior y venas acigos , adyacentes a la pared\ntraqueal"
    ]
  },
  {
    "id": "453",
    "question": "En relación al diagnóstico y tratamiento de quiste pericárdico. Señale la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "El diagnóstico diferencial debe realizarse con hernia de morgagni, aneurismas ventriculares, tumores\nmediastínicos y diafragmáticos entre otros",
      "El 20% presentas manifestaciones clínicas como disnea, y las complicaciones son raras como hemorragia\nagua intraquística, taponamiento pericárdico",
      "La resección quirúrgica es el tratamiento de elección"
    ]
  },
  {
    "id": "454",
    "question": "Politraumatismo con fracturas costales de 1º a 5ª izquierda:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Riesgo de hemotórax por afectación de pared torácica",
      "Riesgo de Neumotórax por afectación del parénquima pulmonar",
      "Riesgo de afectación de vasos subclavios"
    ]
  },
  {
    "id": "455",
    "question": "Varón con derrame pleural cuyo diagnóstico por toracocentesis se trata de un quilotórax en hemitórax derecho.\n¿A qué nivel se encontrará la obstrucción del conducto torácico?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Por debajo del 5º espacio intercostal",
    "incorrect_answers": [
      "En la desembocadura de la subclavia",
      "Por encima del 4º espacio intercostal",
      "A cualquier nivel"
    ]
  },
  {
    "id": "456",
    "question": "Vía aérea superior:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Inervación motora de la faringe se debe al plexo faríngeo, formado por ramas del glosofaríngeo, espinal y\nnervios del sistema nervioso simpático",
      "El nervio vago participa en la inervación de la laringe",
      "La vía aérea superior está formada por nasofaringe, orofaringe, faringe y tráquea"
    ]
  },
  {
    "id": "457",
    "question": "En los estudios de cirugía del enfisema pulmonar, ¿ cuáles son los participantes identificados con mayor riesgo\nde muerte temprana por la cirugía?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Aquellos con función pulmonar especialmente deteriorada y capacidad de ejercicio baja",
    "incorrect_answers": [
      "Aquellos con enfisema homogéneo y capacidad pulmonar normal",
      "Aquellos con enfisema predominante en el lóbulo inferior y capacidad de ejercicio alta",
      "Aquellos con función pulmonar normal y capacidad pulmonar disminuida"
    ]
  },
  {
    "id": "458",
    "question": "En los estudios de cirugía del enfisema pulmonar, ¿cuáles fueron los hallazgos relativos a la mortalidad tardía en\nlos pacientes identificados con mayor riesgo?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La mortalidad inicialmente alta se compensó con una disminución posterior en la mortalidad",
    "incorrect_answers": [
      "La mortalidad a largo plazo fue significativamente más alta en comparación con otros grupos",
      "La mortalidad a largo plazo fue similar a la del grupo control sin cirugía",
      "No se pudo determinar una diferencia significativa en la mortalidad a largo plazo"
    ]
  },
  {
    "id": "459",
    "question": "¿Cuál es el impacto de la cirugía de reducción de volumen pulmonar (CRVP) en la calidad de vida, capacidad de\nejercicio y función pulmonar?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "CRVP mejoró significativamente la calidad de vida, capacidad de ejercicio y función pulmonar",
    "incorrect_answers": [
      "CRVP no tuvo un impacto significativo en ninguna de estas variables",
      "CRVP solo mejoró la calidad de vida y capacidad de ejercicio, pero no la función pulmonar",
      "CRVP solo mejoró la función pulmonar, pero no la calidad de vida ni la capacidad de ejercicio"
    ]
  },
  {
    "id": "460",
    "question": "En general, ¿ cuál es el coste global de la cirugía de reducción de volumen pulmonar (CRVP) en comparación\ncon el tratamiento médico estándar?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El CRVP fue más costoso tanto a corto plazo como a largo plazo en comparación con el tratamiento médico\nestándar",
    "incorrect_answers": [
      "El CRVP fue más costoso en los primeros 12 meses, pero luego se equiparó al tratamiento médico estándar",
      "El CRVP fue menos costoso a corto plazo, pero más costoso a largo plazo en comparación con el\ntratamiento médico estándar",
      "El costo del CRVP fue similar al del tratamiento médico estándar tanto a corto como a largo plazo"
    ]
  },
  {
    "id": "461",
    "question": "¿Qué factores deben considerarse al evaluar el coste-efectividad de la cirugía de reducción de volumen pulmonar\n(CRVP)?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las opciones anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Los efectos pueden estar sobrestimados debido a la falta de un grupo placebo en los estudios",
      "Los efectos pueden estar subestimados debido a un posible efecto placebo sostenido",
      "Los beneficios deben analizarse en relación con los riesgos y daños potenciales"
    ]
  },
  {
    "id": "462",
    "question": "¿Cuáles son las evidencias encontradas sobre las técnicas quirúrgicas empleadas en la cirugía de reducción de\nvolumen pulmonar (CRVP)?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "No se encuentran diferencias significativas entre las técnicas quirúrgicas en términos de resultados y costes",
    "incorrect_answers": [
      "Las técnicas quirúrgicas tienen un impacto significativo en las tasas de mortalidad y costes médicos",
      "Las técnicas quirúrgicas influyen en la calidad de vida y la capacidad de ejercicio a largo plazo",
      "Se encontró que una técnica quirúrgica era superior a la otra en términos de resultados y costes"
    ]
  },
  {
    "id": "463",
    "question": "¿Cuál es la clasificación del personal estatutario sanitario, atendiendo al nivel del título exigido para el ingreso?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Personal de formación universitaria y personal de formación profesional.",
    "incorrect_answers": [
      "Personal de formación universitaria, personal de formación profesional y otro personal.",
      "Personal estatutario universitario y personal estatutario sin titulación específica.",
      "Personal estatutario fijo y personal estatutario temporal."
    ]
  },
  {
    "id": "464",
    "question": "¿Cuál es la clasificación del personal estatutario de gestión y servicios, atendiendo al nivel del título exigido para\nel ingreso?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Personal de formación universitaria, personal de formación profesional y otro personal.",
    "incorrect_answers": [
      "Personal de formación universitaria y personal de formación profesional.",
      "Personal estatutario sanitario y personal estatutario de gestión y servicios.",
      "Personal estatutario fijo y personal estatutario temporal."
    ]
  },
  {
    "id": "465",
    "question": "¿Qué obtiene el personal estatutario fijo una vez superado el correspondiente proceso selectivo?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Obtiene un nombramiento para el desempeño con carácter permanente de las funciones que de tal\nnombramiento se deriven.",
    "incorrect_answers": [
      "Obtiene un contrato fijo, para el desempeño de las funciones propias de su especialidad.",
      "Obtiene un puesto de trabajo en el Sistema Nacional de Salud, conforme a sus competencias y estudios.",
      "Obtiene un nombramiento para el desempeño con carácter permanente de las tareas que le sean\nencomendadas por sus superiores jerárquicos."
    ]
  },
  {
    "id": "466",
    "question": "¿Cómo se articulan los cambios en la distribución o necesidades de personal estatutario que se deriven de\nreordenaciones funcionales, organizativas o asistenciales en los diferentes servicios de salud?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se articularán de conformidad con las normas aplicables en cada servicio de salud, pudiendo el personal ser\nadscrito a los centros o unidades ubicados dentro del ámbito que en su nombramiento se precise.",
    "incorrect_answers": [
      "Se articularán de conformidad con las normas aplicables en el sistema nacional de salud, no pudiendo el\npersonal ser ubicado en otro sitio que no sea el que le corresponda a su nombramiento.",
      "Se articularán de conformidad con las normas aplicables en cada servicio de salud.",
      "Se articularán de conformidad a las directivas europeas, previa negociación en el consejo interterritorial."
    ]
  },
  {
    "id": "467",
    "question": "¿Qué son los planes de ordenación de recursos humanos?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación global de\nlos mismos dentro del servicio de salud o en el ámbito que en los mismos se precise.",
    "incorrect_answers": [
      "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación en el\námbito insular.",
      "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación global en\nel ámbito hospitalario.",
      "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación\ndisciplinaria, para los casos de abuso laboral."
    ]
  },
  {
    "id": "468",
    "question": "El personal estatutario de los servicios de salud viene obligado a:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Cumplir el régimen sobre incompatibilidades.",
    "incorrect_answers": [
      "Cumplir con diligencia las instrucciones recibidas por los pacientes y colaborar leal y activamente en el\ntrabajo en equipo.",
      "Informar debidamente, en cada caso y dentro del ámbito de sus competencias, a todos los familiares sobre\nel proceso asistencial y sobre los recursos protésicos disponibles.",
      "Utilizar los medios, instrumental e instalaciones de los servicios de salud, con criterios de eficiencia, y\nprotegerlos del paciente o de terceras personas."
    ]
  },
  {
    "id": "469",
    "question": "NO es un derecho colectivo del personal estatutario:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El derecho a la jubilación en los términos y condiciones establecidas en las normas en cada caso aplicables.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a la libre sindicación.",
      "El derecho a la reunión.",
      "El derecho a la huelga, garantizándose en todo caso el mantenimiento de los servicios que resulten\nesenciales para la atención sanitaria a la población."
    ]
  },
  {
    "id": "470",
    "question": "¿Cómo se adquiere la condición de personal estatutario fijo?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) superación de las pruebas de\nselección. b) Nombramiento conferido por el órgano competente. c) Incorporación, previo cumplimiento de\nlos requisitos formales en cada caso establecidos, a una plaza del servicio, institución o centro que\ncorresponda en el plazo determinado en la convocatoria.",
    "incorrect_answers": [
      "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) superación de las pruebas de\nselección. b) Nombramiento conferido por el órgano competente. c) Incorporación, a una plaza del servicio\npor orden de nota obtenida en el proceso selectivo.",
      "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) Aprobación de la fase de oposición\ny concurso b) Adjudicación de plaza conforme al orden de nota. c) Incorporación, previo el cumplimiento de\nrequisitos formales.",
      "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) Aprobación de la fase de oposición\ny concurso b) Adjudicación de plaza conforme al orden de nota. c) Incorporación al servicio de salud en\nplaza vacante, según orden de prelación y preferencia del adjudicatario."
    ]
  },
  {
    "id": "471",
    "question": "¿En qué supuesto NO se pierde la condición de personal estatutario?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "En el supuesto de movilidad voluntaria.",
    "incorrect_answers": [
      "En el supuesto de renuncia.",
      "En el supuesto de sanción disciplinaria firme de separación del servicio.",
      "En el supuesto de jubilación."
    ]
  },
  {
    "id": "472",
    "question": "Cómo pueden ser las faltas disciplinarias del personal estatutario?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Muy graves, graves y leves.",
    "incorrect_answers": [
      "Graves, leves, muy leves.",
      "Graves y leves.",
      "Graves, moderadas y leves."
    ]
  },
  {
    "id": "473",
    "question": "Según la Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se aprueba la Carta de los Derechos y de los Deberes de\nlos Pacientes y Usuarios Sanitarios, señala cuál es la enumeración de derechos correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de catorce años inclusive,\ntocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el\nmunicipio de su lugar de residencia.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de trece años inclusive,\ntocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el\nmunicipio de su lugar de residencia.",
      "El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de doce años inclusive,\ntocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el\nmunicipio de su lugar de residencia.",
      "El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de dieciséis años inclusive,\ntocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el\nmunicipio de su lugar de residencia."
    ]
  },
  {
    "id": "474",
    "question": "De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se regulan las manifestaciones anticipadas\nde voluntad en el ámbito sanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las siguientes\nafirmaciones es incorrecta?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario tiene carácter administrativo,\nprivado y oneroso.",
    "incorrect_answers": [
      "Mediante la manifestación anticipada de voluntad una persona mayor de edad y capaz deja constancia en\nun documento escrito de las instrucciones emitidas libremente sobre los cuidados y el tratamiento de su\nsalud o, una vez fallecida, el destino de su cuerpo y de sus órganos o tejidos, que deberán tenerse en\ncuenta cuando se encuentre en una situación cuyas circunstancias no le permitan expresar su voluntad de\nmanera libre, personal, actual, consciente e informada.",
      "El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario es único para toda la\nComunidad Autónoma de Canarias, sin perjuicio de su gestión descentralizada.",
      "La sustitución de una manifestación anticipada de voluntad revocará las anteriores en su totalidad."
    ]
  },
  {
    "id": "475",
    "question": "De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se regulan las manifestaciones anticipadas\nde voluntad en el ámbito sanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las siguientes\nafirmaciones es correcta?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "No se tendrán en cuenta las manifestaciones anticipadas de voluntad que vulneren el ordenamiento jurídico,\nla lex artis o no se correspondan exactamente con el supuesto de hecho que se hubiera previsto al\notorgarlas.",
    "incorrect_answers": [
      "El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario, está adscrito a la Consejería\ncompetente en materia de educación.",
      "La inscripción en el Registro es obligatoria respecto de las manifestaciones anticipadas de voluntad\notorgadas ante notario.",
      "Las manifestaciones anticipadas de voluntad otorgadas ante testigos tendrán plena eficacia y serán\nvinculantes para el Sistema Canario de la Salud, aunque no se inscriban en el Registro de Manifestaciones\nAnticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario."
    ]
  },
  {
    "id": "476",
    "question": "Es un derecho específico de los enfermos mentales, conforme a la Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se\naprueba la Carta de los Derechos y de los Deberes de los Pacientes y Usuarios Sanitarios:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El derecho a manifestar por escrito sus instrucciones previas sobre los cuidados y tratamiento de su salud o,\nen caso de fallecimiento, el destino de su cuerpo y órganos.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a participar en las actividades sanitarias, a través de las instituciones comunitarias en los\ntérminos establecidos por la Ley.",
      "El derecho a la asistencia jurídica y el seguro de responsabilidad civil.",
      "El derecho a una segunda opinión facultativa de médicos en plantilla de centros concertados."
    ]
  },
  {
    "id": "477",
    "question": "De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se regulan las manifestaciones anticipadas\nde voluntad en el ámbito sanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las siguientes\nafirmaciones es incorrecta?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La manifestación anticipada de voluntad nunca podrá ser modificada, sustituida o revocada.",
    "incorrect_answers": [
      "Mediante la manifestación anticipada de voluntad una persona mayor de edad y capaz deja constancia en\nun documento escrito de las instrucciones emitidas libremente sobre los cuidados y el tratamiento de su\nsalud.",
      "La manifestación anticipada de voluntad eficaz prevalecerá sobre la opinión e indicaciones de terceras\npersonas.",
      "La sustitución de una manifestación anticipada de voluntad revocará las anteriores en su totalidad."
    ]
  },
  {
    "id": "478",
    "question": "La Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se aprueba la Carta de los Derechos y de los Deberes de los\nPacientes y Usuarios Sanitarios y se regula su difusión establece como uno de los derechos de los pacientes y\nusuarios:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El derecho al respeto de su personalidad, dignidad humana e intimidad, a la autonomía de su voluntad y a la\nno discriminación.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a participar en actividades de índole médica y administrativa.",
      "El derecho a la protección de sus legítimos intereses económicos y sociales; en particular frente a las\nprácticas comerciales desleales y la inclusión de cláusulas abusivas en los contratos.",
      "El derecho al cumplimiento de las prescripciones y órdenes sanitarias conforme a lo establecido legalmente."
    ]
  },
  {
    "id": "479",
    "question": "¿Cuáles de los siguientes no es un derecho de los usuarios del sistema canario de salud?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El derecho a las prestaciones y servicios de salud, conforme a los recursos disponibles en el sistema\neuropeo de salud.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho al respeto de su personalidad, dignidad humana e intimidad, a la autonomía de su voluntad y a la\nno discriminación.",
      "El derecho a la confidencialidad de toda la información relacionada con su proceso y estancia en cualquier\nCentro Sanitario de Canarias.",
      "El derecho a la promoción y educación para la salud."
    ]
  },
  {
    "id": "480",
    "question": "¿Cuándo deberán tenerse en cuenta las manifestaciones anticipadas de voluntad?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Deberán tenerse en cuenta cuando una persona mayor de edad, se encuentre en una situación cuyas\ncircunstancias no le permitan expresar su voluntad de manera libre, personal, actual, consciente e\ninformada.",
    "incorrect_answers": [
      "Deberán tenerse en cuenta a los tres meses de su inscripción en el registro.",
      "Deberán tenerse en cuenta cuando una persona sea menor o mayor de edad, se encuentre en una situación\nde extremo peligro para la vida.",
      "Deberán tenerse en cuenta cuando se celebre el acto de aceptación de la herencia, frente a todos los\nfamiliares y un notario."
    ]
  },
  {
    "id": "481",
    "question": "¿Cuáles de los siguientes es un deber de los pacientes y usuarios del sistema canario de salud?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Deber de cumplimiento de las prescripciones y órdenes sanitarias conforme a lo establecido legalmente.",
    "incorrect_answers": [
      "Deber de facilitar los datos sobre su estado físico o su salud, salvaguardando su identidad y aquella\ninformación que no deba ser desvelada.",
      "Deber, como paciente, de observancia del tratamiento prescrito en cualquier circunstancia.",
      "Deber de tolerancia, colaboración y resignación ante la lucha contra las amenazas a la salud pública."
    ]
  },
  {
    "id": "482",
    "question": "La Oficina de Defensa de los Derechos de los Usuarios Sanitarios se encargará de la elaboración de:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Los soportes informáticos y documentales a los que se incorporará la Carta, así como de su difusión entre\nlos centros, establecimientos y servicios sanitarios integrantes del Sistema Canario de la Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Los soportes documentales a los que se incorporará la Carta, así como de su difusión entre los centros,\nestablecimientos y servicios sanitarios integrantes del Sistema Canario de la Salud.",
      "Los soportes publicitarios a los que se incorporará la Carta, así como de su difusión entre los centros,\nestablecimientos y servicios sanitarios integrantes del Sistema Canario de la Salud.",
      "Los soportes hospitalarios a los que se incorporará la Carta, así como de su difusión entre los centros,\nestablecimientos y servicios sanitarios integrantes del Sistema Canario de la Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "483",
    "question": "De los siguientes principios rectores cual NO se contempla en la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección\nIntegral contra la Violencia de Género:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Consagrar derechos de las personas víctimas de violencia de género, exigibles ante las Administraciones\nPúblicas, y así asegurar un acceso rápido, transparente y eficaz a los servicios establecidos al efecto.",
    "incorrect_answers": [
      "Garantizar derechos económicos para las mujeres víctimas de violencia de género, con el fin de facilitar su\nintegración social.",
      "Fortalecer el marco penal y procesal vigente para asegurar una protección integral, desde las instancias\njurisdiccionales, a las víctimas de violencia de género.",
      "Promover la colaboración y participación de las entidades, asociaciones y organizaciones que desde la\nsociedad civil actúan contra la violencia de género."
    ]
  },
  {
    "id": "484",
    "question": "¿A quién debe estar dirigido el Plan Estatal de Sensibilización y Prevención de la Violencia de Género con\ncarácter permanente, conforme a la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia\nde Género?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Debe estar dirigido tanto a hombres como a mujeres.",
    "incorrect_answers": [
      "Debe estar dirigido a mujeres.",
      "Debe estar dirigido tanto a las mujeres como a sus hijas e hijos.",
      "Debe estar dirigido a las personas."
    ]
  },
  {
    "id": "485",
    "question": "¿Por qué órgano debe estar controlado el Plan Estatal de Sensibilización y Prevención de la Violencia de Género\ncon carácter permanente, conforme a la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la\nViolencia de Género?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Por una Comisión de amplia participación.",
    "incorrect_answers": [
      "Por un Comité de expertas.",
      "Por una Comisión de diez personas.",
      "Por una Comisión de mujeres."
    ]
  },
  {
    "id": "486",
    "question": "¿Qué servicios se deben reforzar hasta la consecución de los mínimos exigidos por los objetivos de la ley\nOrgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se deben reforzar los servicios sociales de información, de atención, de emergencia, de apoyo y de\nrecuperación integral.",
    "incorrect_answers": [
      "Se deben reforzar los centros sanitarios, de atención ciudadana, de emergencia policial, de apoyo y de\nrecuperación integral de la mujer.",
      "Se deben reforzar los servicios comunitarios, de atención telefónica, de emergencia sanitaria, de apoyo\nemocional y de recuperación integral.",
      "Se deben reforzar los servicios sociales autonómicos, de atención, de emergencia, de apoyo y de\nrecuperación integral."
    ]
  },
  {
    "id": "487",
    "question": "En relación con la formación de profesionales que intervienen en situaciones de violencia de género, ¿ cuál es\nuno de los elementos clave que debe contener el Plan Estatal de Sensibilización y Prevención de la Violencia de\nGénero según la Ley 1/2004 de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La inclusión de un programa de formación continua y reciclaje.",
    "incorrect_answers": [
      "La participación activa de las víctimas en el diseño de los programas de formación.",
      "La creación de una Comisión para supervisar la ejecución del programa de formación.",
      "La promoción de la capacitación en primeros auxilios para situaciones de violencia de género."
    ]
  },
  {
    "id": "488",
    "question": "¿Cómo deben ser realizadas las campañas de información y sensibilización contra la violencia de género, según\nla Ley 1/2004 de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género, para garantizar el acceso a las\nmismas de las personas con discapacidad?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Las campañas deben estar disponibles en formatos digitales accesibles.",
    "incorrect_answers": [
      "Las campañas deben ser adaptadas a los distintos tipos de discapacidad.",
      "Las campañas deben contar con intérpretes de lenguaje de signos.",
      "Las campañas deben ser traducidas a múltiples idiomas."
    ]
  },
  {
    "id": "489",
    "question": "Según la Ley 1/2004 de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género, ¿qué aspecto es\nfundamental para el programa de formación complementaria y reciclaje de los profesionales que intervienen en\nsituaciones de violencia de género?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La inclusión de perspectiva de género en todos los ámbitos de formación.",
    "incorrect_answers": [
      "La actualización constante de los protocolos de actuación.",
      "La participación exclusiva de profesionales con experiencia previa en casos de violencia de género.",
      "La realización de evaluaciones de desempeño semestrales."
    ]
  },
  {
    "id": "490",
    "question": "¿Quiénes están sujetos a las obligaciones establecidas en la Ley Orgánica 3/2007 para la igualdad efectiva de\nmujeres y hombres en los términos de su ámbito de aplicación?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Toda persona, ya sea física o jurídica, que actúe en el territorio español, independientemente de su\nnacionalidad, domicilio o residencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Únicamente las personas físicas que sean ciudadanas españolas.",
      "Solo las instituciones gubernamentales en territorio español.",
      "Las personas físicas o jurídicas con nacionalidad española y domicilio en territorio español."
    ]
  },
  {
    "id": "491",
    "question": "Según el artículo 19 bis de la Ley 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género, ¿qué\ntipo de atención sanitaria se garantiza a las mujeres víctimas de violencia de género y a sus hijos e hijas?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Atención sanitaria con especial atención psicológica y psiquiátrica, así como seguimiento de su estado de\nsalud hasta su total recuperación.",
    "incorrect_answers": [
      "Atención sanitaria básica.",
      "Atención sanitaria solo para las secuelas físicas de la violencia.",
      "Atención sanitaria especializada en enfermedades crónicas."
    ]
  },
  {
    "id": "492",
    "question": "¿Cuál es el principal objetivo de la Ley Orgánica 3/2007 para la igualdad efectiva de mujeres y hombres?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Alcanzar la igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres, eliminando cualquier forma de\ndiscriminación hacia las mujeres en todos los ámbitos de la vida.",
    "incorrect_answers": [
      "Garantizar que las mujeres tengan más derechos que los hombres.",
      "Fomentar la discriminación positiva a favor de las mujeres en el ámbito laboral.",
      "Limitar los derechos de los hombres para equilibrar la igualdad."
    ]
  },
  {
    "id": "493",
    "question": "¿Cuáles de éstas considera que no están demostradas aún en la cirugía de reducción de volumen pulmonar\n(CRVP)?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las opciones anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "La eficacia del CRVP en la reducción de hospitalizaciones y el deterioro de la salud",
      "El impacto del CRVP en el uso de esteroides y terapia con antibióticos",
      "El CRVP puede ralentizar la progresión de la enfermedad pulmonar obstructiva crónica (EPOC)"
    ]
  },
  {
    "id": "494",
    "question": "¿Qué conclusiones se pueden extraer sobre la utilización de la cirugía de reducción de volumen pulmonar\n(CRVP) en pacientes con enfisema severo?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La CRVP puede mejorar los resultados de salud, pero sólo es adecuada para un subgrupo selecto de\npacientes",
    "incorrect_answers": [
      "La CRVP tiene riesgos significativos y no debe ser considerado como opción terapéutica",
      "La CRVP es más efectivo que otras intervenciones médicas en todos los casos de enfisema severo",
      "No hay suficiente evidencia para apoyar o refutar el uso del CRVP como tratamiento para el enfisema\nsevero"
    ]
  },
  {
    "id": "495",
    "question": "¿Cuál es una posible alternativa al CRVP para pacientes con enfisema severo?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Técnicas broncoscópicas no quirúrgicas que pueden reducir el volumen pulmonar",
    "incorrect_answers": [
      "Medicamentos farmacológicos más potentes para tratar los síntomas del enfisema",
      "Rehabilitación pulmonar intensiva para mejorar la calidad de vida y la capacidad de ejercicio",
      "Trasplante de pulmón como opción definitiva para mejorar la función pulmonar"
    ]
  },
  {
    "id": "496",
    "question": "¿Cuál es uno de los posibles mecanismos por los cuales la cirugía de reducción del volumen pulmonar (CRVP)\nmejora la función pulmonar?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Disminución en el grado de hiperinflación para mejorar la mecánica diafragmática y torácica",
    "incorrect_answers": [
      "Aumento de la presión de retracción elástica para mejorar el flujo respiratorio",
      "Reducción en la asincronía del movimiento entre las diferentes regiones del tórax para mejorar la mecánica\nventilatoria",
      "Mejora del tamaño del pulmón en relación a la pared torácica"
    ]
  },
  {
    "id": "497",
    "question": "¿Cuál es la causa principal de los abscesos pulmonares?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Bacterias anaerobias",
    "incorrect_answers": [
      "Virus respiratorios",
      "Bacterias aerobias",
      "Hongos"
    ]
  },
  {
    "id": "498",
    "question": "¿Qué característica distingue a los abscesos pulmonares de la neumonía necrotizante?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Presencia de niveles de aire y líquido en la radiografía de tórax",
    "incorrect_answers": [
      "Desarrollo de múltiples pequeñas cavidades en áreas contiguas del pulmón",
      "Infección secundaria a una enfermedad endovascular",
      "Involucramiento bilateral y del lóbulo inferior en las embolias pulmonares sépticas"
    ]
  },
  {
    "id": "499",
    "question": "¿Cuáles son los patógenos más comunes en las poblaciones bacterianas mixtas que causan abscesos\npulmonares?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Bacteroides melaninogenicus y Peptostreptococcus species",
    "incorrect_answers": [
      "Streptococcus pneumoniae y Haemophilus influenzae",
      "Staphylococcus aureus y Escherichia coli",
      "Mycobacterium tuberculosis y Aspergillus fumigatus"
    ]
  },
  {
    "id": "500",
    "question": "¿Cuál es la manifestación clínica más común en los abscesos pulmonares?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Fiebre con sudoración nocturna",
    "incorrect_answers": [
      "Hemoptisis",
      "Dolor torácico pleurítico",
      "Pérdida de peso inexplicada"
    ]
  },
  {
    "id": "501",
    "question": "¿Cuál es el aspecto típico de un absceso pulmonar en una radiografía de tórax?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Niveles de aire y líquido",
    "incorrect_answers": [
      "Cavidad con paredes delgadas",
      "Opacidad nodular",
      "Dilatación bronquial"
    ]
  },
  {
    "id": "502",
    "question": "¿Cuál es el tratamiento de elección para los abscesos pulmonares?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Antibióticos con actividad contra bacterias anaerobias y aerobias",
    "incorrect_answers": [
      "Drenaje quirúrgico",
      "Vacunas contra la neumonía e influenza",
      "Terapia antifúngica"
    ]
  },
  {
    "id": "503",
    "question": "¿Cuál es uno de los factores que pueden indicar la necesidad de control quirúrgico en los abscesos pulmonares?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Tamaño del absceso mayor a 6 cm en el momento del diagnóstico",
    "incorrect_answers": [
      "Absceso primario causado por bacterias anaerobias",
      "Hemoptisis persistente",
      "Infección secundaria a aspergilosis pulmonar"
    ]
  },
  {
    "id": "504",
    "question": "¿Cuál es el objetivo principal de la resección quirúrgica en el tratamiento de los abscesos pulmonares?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Eliminar completamente el absceso y el tejido necrótico circundante",
    "incorrect_answers": [
      "Prevenir la recurrencia del absceso después del tratamiento con antibióticos",
      "Restaurar la función pulmonar normal",
      "Controlar las complicaciones pleurales asociadas al absceso"
    ]
  },
  {
    "id": "505",
    "question": "¿Qué técnica se utiliza para el drenaje percutáneo de los abscesos pulmonares?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Drenaje endoscópico mediante tubo guiado por tomografía computarizada",
    "incorrect_answers": [
      "Toracotomía abierta",
      "Cirugía torácica mínimamente invasiva",
      "Aspiración broncoscópica"
    ]
  },
  {
    "id": "506",
    "question": "¿Cuál es una de las principales indicaciones para realizar una cirugía en pacientes con tuberculosis?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Eliminación de cavidades contagiosas persistentes",
    "incorrect_answers": [
      "Tratamiento de la pleuresía tuberculosa",
      "Resección de tumores malignos",
      "Rehabilitación del pulmón dañado"
    ]
  },
  {
    "id": "507",
    "question": "¿Cuál es el objetivo principal de la cirugía en pacientes con tuberculosis que tienen cavidades contagiosas\npersistentes?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Prevenir la propagación de la enfermedad",
    "incorrect_answers": [
      "Eliminar el bacilo Mycobacterium tuberculosis",
      "Reducir el riesgo de recaída de la enfermedad",
      "Aliviar los síntomas respiratorios del paciente"
    ]
  },
  {
    "id": "508",
    "question": "¿Qué porcentaje aproximado de especímenes quirúrgicos se confirma como tuberculosis en pacientes\nsospechosos de cáncer de pulmón?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "40%",
    "incorrect_answers": [
      "10%",
      "25%",
      "50%"
    ]
  },
  {
    "id": "509",
    "question": "¿Cuándo se recomienda la resección pulmonar en pacientes con tuberculosis resistente a múltiples fármacos\nMRR-T)?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Después de 6-8 meses de terapia antimicobacteriana adecuada",
    "incorrect_answers": [
      "Después de 3 meses de terapia antimicobacteriana adecuada",
      "Después de un año de terapia antimicobacteriana adecuada",
      "Solo en casos extremadamente graves y complicados"
    ]
  },
  {
    "id": "510",
    "question": "¿Cuál es un factor pronóstico importante a considerar antes de realizar una cirugía pulmonar en pacientes con\ntuberculosis resistentes a múltiples fármacos MRR-T)?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Mejoría radiológica de las secuelas parenquimatosas",
    "incorrect_answers": [
      "Afectación unilateral extensa",
      "Presencia de bronquitis tuberculosa",
      "Presencia de tuberculosis pulmonar complicada"
    ]
  },
  {
    "id": "511",
    "question": "¿Cuál es la intervención quirúrgica recomendada para el tratamiento de los pulmones dañados en pacientes con\ntuberculosis?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Drenaje torácico y control de la infección",
    "incorrect_answers": [
      "Pneumonectomía",
      "Resección lobar máxima",
      "Pleuropneumonectomía"
    ]
  },
  {
    "id": "512",
    "question": "¿Cuál es el objetivo principal de realizar una resección quirúrgica secundaria en pacientes con tuberculomas?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Reducir la carga bacilar y prevenir la transmisión de Mycobacterium tuberculosis",
    "incorrect_answers": [
      "Eliminar por completo todas las lesiones tuberculosas en los pulmones",
      "Aliviar los síntomas respiratorios y mejorar la función pulmonar del paciente",
      "Diagnosticar si existe la presencia de células cancerígenas en los nódulos tuberculares"
    ]
  },
  {
    "id": "513",
    "question": "¿Cuál es el tratamiento inicial recomendado para pacientes con pulmón dañado complicado por empiema\nasociado a un tuberculoma?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Drenaje torácico y control de la infección",
    "incorrect_answers": [
      "Resección máxima del lóbulo pulmonar afectado",
      "Abrasión y decorticación de la pared torácica",
      "Uso de medicamentos antimicobacterianos"
    ]
  },
  {
    "id": "514",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es verdadera acerca del diagnóstico de la tuberculosis mediante biopsia\nquirúrgica?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Puede ser necesaria en algunos pacientes sospechosos de tuberculosis",
    "incorrect_answers": [
      "Tiene un rendimiento diagnóstico muy bajo",
      "Se recomienda realizarla en todos los casos",
      "Debe ser evitada debido a los riesgos infecciosos y quirúrgicos asociados"
    ]
  },
  {
    "id": "515",
    "question": "¿Cuándo fueron descritas por primera vez las bronquiectasias?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "A mediados del siglo XIX",
    "incorrect_answers": [
      "A finales del siglo XVII",
      "A principios del siglo XX",
      "A mediados del siglo XX"
    ]
  },
  {
    "id": "516",
    "question": "¿Cuál es el papel de la cirugía en el manejo de las bronquiectasias según las recomendaciones?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Debe ofrecerse cirugía solo a pacientes con enfermedad localizada sin mejoría con tratamiento médico\noptimizado",
    "incorrect_answers": [
      "No se recomienda realizar cirugía ya que no es efectiva para controlar los síntomas",
      "La cirugía debe considerarse como primera opción para todos los pacientes con bronquiectasias",
      "La cirugía solo se recomienda para pacientes con enfermedad grave que no pueden recibir otro tipo de\ntratamiento"
    ]
  },
  {
    "id": "517",
    "question": "¿Qué se recomienda antes de considerar la cirugía como opción para el manejo de las bronquiectasias?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Realizar una evaluación nutricional y rehabilitación pulmonar previa",
    "incorrect_answers": [
      "Administrar sedación y analgésicos para controlar el dolor postoperatorio",
      "No se requiere ningún tipo de preparación antes de la cirugía",
      "Realizar pruebas adicionales solo si el paciente presenta dificultad respiratoria extrema"
    ]
  },
  {
    "id": "518",
    "question": "¿Cuándo se debería considerar la derivación para trasplante pulmonar en pacientes con bronquiectasias?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Solo en aquellos pacientes menores de 65 años con un FEV1 bajo",
    "incorrect_answers": [
      "En todos los pacientes con bronquiectasias, independientemente de su edad o función pulmonar",
      "Únicamente cuando el paciente es refractario a las terapias médicas convencionales",
      "Antes de ofrecer cualquier otra forma de tratamiento a los pacientes con bronquiectasias"
    ]
  },
  {
    "id": "519",
    "question": "¿Qué papel juegan las infecciones respiratorias crónicas durante la infancia en la etiología de la\nbronquiectasia?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Son un factor importante que contribuye al desarrollo de bronquiectasias",
    "incorrect_answers": [
      "No tienen ningún impacto en el desarrollo de la enfermedad",
      "Solo son relevantes si se adquieren durante la edad adulta",
      "Solo son relevantes si se adquieren en países desarrollados"
    ]
  },
  {
    "id": "520",
    "question": "De las siguientes, ¿cuál es la causa predisponente más común identificada en los pacientes con\nbronquiectasias?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Infección previa de tuberculosis",
    "incorrect_answers": [
      "Infección por Haemophilus influenzae",
      "Obstrucción bronquial crónica",
      "Exposición a ambientes contaminados"
    ]
  },
  {
    "id": "521",
    "question": "¿Cuál es la importancia de las bronquiectasias en los países desarrollados?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Ha disminuido gracias al control de infecciones infantiles",
    "incorrect_answers": [
      "Es una causa significativa de morbilidad y mortalidad",
      "No tiene importancia ya que se trata fácilmente con antibióticos",
      "Solo afecta a personas con bajos niveles socioeconómicos"
    ]
  },
  {
    "id": "522",
    "question": "¿Cuál es la actitud médica predominante hacia el tratamiento quirúrgico de las bronquiectasias?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se reserva solo para casos de bronquiectasias localizadas",
    "incorrect_answers": [
      "Se utiliza como primera opción de tratamiento para todos los casos",
      "Se considera una opción ineficaz y riesgosa",
      "No existe consenso entre médicos y cirujanos"
    ]
  },
  {
    "id": "523",
    "question": "¿Qué se debe considerar al evaluar la capacidad de ejercicio antes y después de la rehabilitación pulmonar en\npacientes con bronquiectasias?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "La realización de una prueba práctica previa para eliminar el efecto del aprendizaje",
    "incorrect_answers": [
      "El análisis del patrón respiratorio durante las pruebas",
      "La medición del volumen máximo de oxígeno durante las pruebas",
      "La comparación entre los resultados obtenidos mediante las pruebas y los valores normales establecidos"
    ]
  },
  {
    "id": "524",
    "question": "¿Cuál es la lesión de cavidad prexistente más común en países desarrollados?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Tuberculosis pulmonar",
    "incorrect_answers": [
      "Aspergiloma secundario",
      "Lesión de caverna",
      "Bronquitis crónica"
    ]
  },
  {
    "id": "525",
    "question": "¿Qué porcentaje aproximado de pacientes con un aspergiloma pulmonar experimentan hemoptisis?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Alrededor del 80%",
    "incorrect_answers": [
      "Menos del 30%",
      "Cerca del 50%",
      "Más del 95%"
    ]
  },
  {
    "id": "526",
    "question": "¿Qué procedimiento puede salvar vidas en caso de hemoptisis grave antes de la cirugía?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Embolización con catéter de las arterias bronquiales",
    "incorrect_answers": [
      "Radioterapia",
      "Quimioterapia",
      "Terapia de oxigenación hiperbárica"
    ]
  },
  {
    "id": "527",
    "question": "¿Cuáles son algunas de las complicaciones potenciales de la resección del aspergiloma?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las anteriores",
    "incorrect_answers": [
      "Hemorragia masiva y muerte",
      "Neumonía y retraso en la cicatrización de heridas",
      "Fístula pleurobronquial y fallo respiratorio"
    ]
  },
  {
    "id": "528",
    "question": "¿Qué técnicas quirúrgicas pueden ser utilizadas en el tratamiento del aspergiloma?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Bullectomía, segmentectomía, resección sublobar y neumonectomía",
    "incorrect_answers": [
      "Cirugía robótica y cirugía láser",
      "Transposición de músculos y cirugía laparoscópica",
      "Radiocirugía y criocirugía"
    ]
  },
  {
    "id": "529",
    "question": "¿Qué técnica quirúrgica puede reducir el número de complicaciones y la duración de la hospitalización para la\nresección del aspergiloma?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Cirugía Toracoscópica Video-asistida (VATS)",
    "incorrect_answers": [
      "Cirugía Robótica",
      "Cirugía Abierta Tradicional",
      "Terapia de Oxigenación Hiperbárica"
    ]
  },
  {
    "id": "530",
    "question": "¿Qué se recomienda en casos inesperados que puedan requerir una conversión a toracotomía?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Continuar con terapia antifúngica",
    "incorrect_answers": [
      "Radioterapia adyuvante",
      "Terapia de oxigenación hiperbárica",
      "Cirugía Robótica"
    ]
  },
  {
    "id": "531",
    "question": "¿En qué casos se recomienda el lavado de espacios pleurales con anfotericina B deoxicolato o taurolidina?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "En caso de persistencia de cámara pleural",
    "incorrect_answers": [
      "En caso de hemorragia masiva",
      "En caso de empiema persistente",
      "En caso de infección pulmonar"
    ]
  },
  {
    "id": "532",
    "question": "¿Cuál es la duración recomendada para la terapia antifúngica en caso de no poder resecar completamente el\naspergiloma?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Debe individualizarse",
    "incorrect_answers": [
      "1 semana",
      "1 mes",
      "3 meses"
    ]
  },
  {
    "id": "533",
    "question": "¿Cuál es la causa de la enfermedad hidatídica pulmonar?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Larvas del gusano Echinococcus",
    "incorrect_answers": [
      "Exposición al humo del tabaco",
      "Infección bacteriana",
      "Consumo excesivo de alcohol"
    ]
  },
  {
    "id": "534",
    "question": "¿Qué órganos se ven más afectados por la enfermedad hidatídica pulmonar?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Hígado y pulmones",
    "incorrect_answers": [
      "Riñones y corazón",
      "Estómago y colon",
      "Cerebro y médula espinal"
    ]
  },
  {
    "id": "535",
    "question": "¿Cuál es uno de los principales objetivos de la cirugía para esta enfermedad?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Remover completamente el quiste y su contenido",
    "incorrect_answers": [
      "Eliminar el pericisto generado en respuesta a la respuesta del huésped",
      "Preservar al máximo posible el parénquima pulmonar",
      "Evitar que el aire se escape durante el postoperatorio"
    ]
  },
  {
    "id": "536",
    "question": "¿Qué se recomienda en caso de enfrentarse a un quiste complicado?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Comenzar con el tratamiento médico previo a la cirugía",
    "incorrect_answers": [
      "Detener el tratamiento médico previo a la cirugía",
      "Colocar mallas empapadas en solución salina en la proximidad del quiste",
      "Realizar una resección completa del quiste"
    ]
  },
  {
    "id": "537",
    "question": "¿Cuál es uno de los principales criterios para seleccionar la mejor intervención quirúrgica?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "El tamaño del quiste",
    "incorrect_answers": [
      "La localización del quiste",
      "La edad del paciente",
      "El historial médico del paciente"
    ]
  },
  {
    "id": "538",
    "question": "¿Cuál de las siguientes técnicas quirúrgicas ha mostrado provocar menor daño al parénquima pulmonar?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Enucleación",
    "incorrect_answers": [
      "Capitonaje",
      "Cistotomía",
      "Lobectomía"
    ]
  },
  {
    "id": "539",
    "question": "¿Cuál es el efecto secundario más comúnmente asociado con la ruptura de un quiste durante la cirugía?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Shock anafiláctico",
    "incorrect_answers": [
      "Neumotórax",
      "Hemorragia interna",
      "Infección postoperatoria"
    ]
  },
  {
    "id": "540",
    "question": "¿Qué se recomienda para los pacientes que han sufrido una intervención quirúrgica para la enfermedad\nhidatídica pulmonar?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las anteriores",
    "incorrect_answers": [
      "Profilaxis a largo plazo para prevenir la recurrencia",
      "Seguimiento estrecho para detectar complicaciones",
      "Continuar con terapia médica postoperatoria"
    ]
  },
  {
    "id": "541",
    "question": "¿Con qué solución se protege la diseminación de los escólex?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Suero salino hipertónico",
    "incorrect_answers": [
      "Suero salino fisiológico",
      "Suero glucosado",
      "Todos pueden ser de utilidad"
    ]
  },
  {
    "id": "542",
    "question": "¿Qué es el Nódulo Pulmonar Solitario (NPS)?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Una opacidad radiológica única, esférica y circunscrita, con un diámetro máximo de 30 mm",
    "incorrect_answers": [
      "Una opacidad radiológica múltiple, irregular y difusa en ambos pulmones",
      "Un agrandamiento hiliar asociado a atelectasia y derrame pleural",
      "Una lesión quística rodeada en su totalidad por pulmón aireado"
    ]
  },
  {
    "id": "543",
    "question": "¿Cuál es la principal técnica de imagen utilizada para detectar nódulos milimétricos y nódulos subsólidos?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Tomografía computarizada (TC)",
    "incorrect_answers": [
      "Radiografía torácica",
      "Ecografía pulmonar",
      "Resonancia magnética (RM)"
    ]
  },
  {
    "id": "544",
    "question": "¿Cuál es la prevalencia aproximada de los nódulos pulmonares solitarios en las radiografías torácicas?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "1 o 2 por cada 1.000 radiografías",
    "incorrect_answers": [
      "10% de todas las radiografías realizadas",
      "Menos del 1% de todas las radiografías realizadas",
      "No se puede determinar a partir del texto"
    ]
  },
  {
    "id": "545",
    "question": "¿Cuál es la principal causa de los nódulos pulmonares solitarios?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Neoplasias pulmonares",
    "incorrect_answers": [
      "Granulomas y hamartomas",
      "Infecciones pulmonares",
      "Procesos inflamatorios crónicos"
    ]
  },
  {
    "id": "546",
    "question": "¿Cuál es la importancia de realizar una tomografía computarizada con contraste para evaluar un nódulo pulmonar\nsolitario?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Permite detectar otros nódulos y adenopatías mediastínicas",
      "Ayuda en la planificación de la biopsia o punción del nódulo",
      "Permite un diagnóstico específico de malformaciones arteriovenosas"
    ]
  },
  {
    "id": "547",
    "question": "¿Cuál es la sensibilidad y especificidad promedio de la tomografía de emisión de positrones (PET-TC) para el\ndiagnóstico de malignidad en nódulos sólidos?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Sensibilidad del 98% y especificidad del 58%",
    "incorrect_answers": [
      "Sensibilidad del 93% y especificidad del 80%",
      "Sensibilidad del 80% y especificidad del 95%",
      "Sensibilidad del 68,5% y especificidad del 73%"
    ]
  },
  {
    "id": "548",
    "question": "¿Qué técnica se recomienda para obtener muestras citohistológicas de un nódulo pulmonar solitario?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Punción transtorácica con aguja fina guiada por tomografía computarizada",
    "incorrect_answers": [
      "Fibrobroncoscopia con técnicas asociadas",
      "Videotoracoscopia o toracotomía",
      "Ninguna de las anteriores es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "549",
    "question": "¿Cuál es el método preferido para el manejo de los nódulos pulmonares solitarios de baja probabilidad de\nmalignidad?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Observación radiológica",
    "incorrect_answers": [
      "Cirugía diagnóstico-terapéutica",
      "Biopsia mediante punción transtorácica con aguja fina",
      "PET-TC seguida de cirugía en caso necesario"
    ]
  },
  {
    "id": "550",
    "question": "¿Cuál es el periodo de observación mínimo recomendado para los nódulos pulmonares solitarios menores de 8\nmm?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "3 años",
    "incorrect_answers": [
      "1 año",
      "5 años",
      "No se puede determinar"
    ]
  },
  {
    "id": "551",
    "question": "¿Cuál es el objetivo de la broncoplastia en pacientes con tumores de vías respiratorias centrales?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Preservar la función pulmonar",
    "incorrect_answers": [
      "Extirpar el tumor por completo",
      "Realizar una pneumonectomía",
      "Reducir el tamaño del tumor"
    ]
  },
  {
    "id": "552",
    "question": "¿Cuál de las siguientes técnicas ha sido la última en incorporarse en cirugía torácica para la resección y\nreconstrucción de tumores de vías respiratorias centrales?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Cirugía con asistencia robótica",
    "incorrect_answers": [
      "Cirugía abierta convencional",
      "Cirugía video-asistida",
      "Técnicas endoscópicas broncoscópicas"
    ]
  },
  {
    "id": "553",
    "question": "¿Qué se requiere para evitar la recurrencia local en técnicas endoscópicas broncoscópicas?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Resección completa del tumor",
    "incorrect_answers": [
      "Uso de láser en el tratamiento endoscópico",
      "Anticipar la necesidad de una broncoplastia",
      "Uso de técnicas quirúrgicas convencionales"
    ]
  },
  {
    "id": "554",
    "question": "¿Cuál es el enfoque recomendado para el manejo de tumores de baja grado endobronquiales?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Resección local con resección negativa de los márgenes",
    "incorrect_answers": [
      "Cirugía abierta convencional con grandes resecciones pulmonares",
      "Cirugía con asistencia robótica para preservación pulmonar",
      "No se recomienda ninguna opción"
    ]
  },
  {
    "id": "555",
    "question": "¿Cuál es uno de los factores más importantes para considerar diseñar una estrategia reconstructiva?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Conservación de la función pulmonar",
    "incorrect_answers": [
      "Extirpación completa del tumor",
      "Reducción del tamaño del tumor",
      "Eliminación quirúrgica de todos los ganglios linfáticos"
    ]
  },
  {
    "id": "556",
    "question": "¿Cuál es la opción quirúrgica ideal para estenosis benigna o adenoma del bronquio intermediario?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Resección circunferencial \"sleeve\"",
    "incorrect_answers": [
      "Neumonectomía",
      "Lobectomía inferior con segmentectomía S4",
      "Resección local con márgenes negativos"
    ]
  },
  {
    "id": "557",
    "question": "¿Qué incluyen todos los procedimientos broncoplásticos?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Reconstrucción de la vía respiratoria",
    "incorrect_answers": [
      "Reconstrucción del parénquima pulmonar",
      "Reconstrucción vascular",
      "Reconstrucción del músculo serrato anterior"
    ]
  },
  {
    "id": "558",
    "question": "¿Por qué es esencial la familiaridad con la anatomía parenquimatosa y vascular en los procedimientos\nbroncoplásticos?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Para asegurar una reconstrucción adecuada de la vía respiratoria",
    "incorrect_answers": [
      "Para evitar complicaciones preoperatorias",
      "Para mejorar los resultados cosméticos",
      "Para facilitar el postoperatorio del paciente"
    ]
  },
  {
    "id": "559",
    "question": "¿Cuál de los siguientes tejidos se utiliza preferentemente como pedículo para las reconstrucciones\nbroncoplásticas?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Tejido adiposo epicárdico",
    "incorrect_answers": [
      "Pleura",
      "Pericardio",
      "Músculo serrato anterior"
    ]
  },
  {
    "id": "560",
    "question": "¿Cuál es una preocupación anecdótica relacionada con el uso del pedículo muscular intercostal como soporte\npara las reconstrucciones broncoplásticas?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Osteogénesis heterotópica debido a periostio retenido",
    "incorrect_answers": [
      "Infección del sitio quirúrgico",
      "Necrosis del tejido pulmonar adyacente",
      "Obstrucción mecánica de la vía respiratoria"
    ]
  },
  {
    "id": "561",
    "question": "Una lesión única de cáncer de pulmón que no sale del parénquima lobar y cuyo tamaño es >3 cm pero <5cm en\nsu dimensión mayor y que anatomopatológicamente invade la pleura visceral se categoriza como:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "T2a o T2b",
    "incorrect_answers": [
      "T1 a/b/c/mi",
      "T3",
      "T4"
    ]
  },
  {
    "id": "562",
    "question": "Una lesión única de cáncer de pulmón que sale del parénquima lobar y cuyo tamaño es >3 cm pero <5cm en su\ndimensión mayor y que anatomopatológicamente invade la pleura parietal se categoriza como:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "T3",
    "incorrect_answers": [
      "T1 a/b/c/mi",
      "T2a o T2b",
      "T4"
    ]
  },
  {
    "id": "563",
    "question": "¿Cómo categorizaría al descriptor T si existiese(n) nódulo(s) tumorales de carcinoma broncogénico de similar\nestirpe histopatológica en el mismo lóbulo del tumor primario?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "T3",
    "incorrect_answers": [
      "T1 a/b/c/mi",
      "T2 a o T2b",
      "T4"
    ]
  },
  {
    "id": "564",
    "question": "¿Cómo categorizaría al descriptor T si existiese(n) nódulo(s) tumorales de carcinoma broncogénico de diferente\nestirpe histopatológica en el mismo lóbulo del tumor primario?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Faltan datos en el enunciado para establecer el descriptor T de cada estirpe tumoral",
    "incorrect_answers": [
      "T1 a/b/c/mi",
      "T2a o T2b",
      "T3"
    ]
  },
  {
    "id": "565",
    "question": "¿Cuál es la clasificación T para un tumor primario que no puede ser evaluado visualmente ni mediante\nendoscopia?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "TX",
    "incorrect_answers": [
      "T0",
      "T1",
      "Tis"
    ]
  },
  {
    "id": "566",
    "question": "¿Cómo se clasifican las células tumorales aisladas (CTA)?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas las anteriores",
    "incorrect_answers": [
      "Son células tumorales individuales o pequeños grupos de células que no exceden los 0.2 mm y pueden ser\ndetectados mediante tinciones rutinarias HE o inmunohistoquímica",
      "No suelen mostrar evidencia de actividad metastásica o invasión de las paredes de los senos vasculares o\nlinfáticos",
      "Los casos con CTA en ganglios linfáticos deben clasificarse como N0"
    ]
  },
  {
    "id": "567",
    "question": "¿Cuál es la incidencia más aproximada del pN2 en pacientes cN0-1?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "11%-20%",
    "incorrect_answers": [
      "5-9%",
      "30-34%",
      "41-44%"
    ]
  },
  {
    "id": "568",
    "question": "¿Qué procedimiento quirúrgico se ha asociado con una mayor tasa de recurrencia local en tumores pulmonares\n<2 cm y CTR>0.5?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Segmentectomía",
    "incorrect_answers": [
      "Lobectomía",
      "Broncoplastia",
      "Resección atípica"
    ]
  },
  {
    "id": "569",
    "question": "¿Cuál es la clasificación N para la metástasis en los ganglios linfáticos peribronquiales e hiliares ipsilaterales y los\nganglios intrapulmonares?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "N1",
    "incorrect_answers": [
      "NX",
      "N0",
      "N2"
    ]
  },
  {
    "id": "570",
    "question": "¿Cuál es la clasificación M para una metástasis pleural o pericárdica?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "M1a",
    "incorrect_answers": [
      "M0",
      "M1b",
      "M1c"
    ]
  },
  {
    "id": "571",
    "question": "¿Cómo clasifica la nueva clasificación de la OMS de 2021 a los NETs (tumores neuroendocrinos) de pulmón?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Como carcinoides y carcinomas neuroendocrinos",
    "incorrect_answers": [
      "Como un grupo único de tumores",
      "Como carcinoides típicos y atípicos",
      "Como carcinomas poco diferenciados y altamente diferenciados"
    ]
  },
  {
    "id": "572",
    "question": "¿Cuáles son las diferencias clínicas, epidemiológicas, histológicas e inmunohistoquímicas entre los carcinoides y\nlos carcinomas neuroendocrinos?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Hay importantes diferencias en varios aspectos entre ambos tipos de tumor",
    "incorrect_answers": [
      "No hay diferencias significativas entre ellos",
      "Los carcinoides son menos agresivos que los carcinomas neuroendocrinos",
      "Los carcinomas neuroendocrinos son menos comunes que los carcinoides"
    ]
  },
  {
    "id": "573",
    "question": "¿Cuál es el criterio principal para la clasificación de los subtipos de NETs (tumores neuroendocrinos) pulmonares\nen muestras quirúrgicas?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Número de mitosis",
    "incorrect_answers": [
      "Presencia de necrosis",
      "Índice Ki-67 de proliferación",
      "Tamaño del tumor"
    ]
  },
  {
    "id": "574",
    "question": "¿Cuál es el papel del índice Ki-67 en la clasificación de los tumores neuroendocrinos pulmonares?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Se utiliza como un criterio deseable",
    "incorrect_answers": [
      "Es un criterio esencial en la clasificación",
      "No se utiliza en la clasificación",
      "Solo su utiliza en casos de carcinoma neuroendocrino"
    ]
  },
  {
    "id": "575",
    "question": "¿Qué características histológicas definen al tumor BA/CMPT (adenoma bronquiolar/tumor\npapilar muconodular ciliado)?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Proliferación nodular bilaminar con células basales continuas rodeando a células luminosas",
    "incorrect_answers": [
      "Presencia de múltiples tumores carcinoides asociados con tumorlets y bronquiolitis restrictiva",
      "Presencia de células ráboides y estructuras papilares prominentes",
      "Proliferación de células claras con escasa o nula expresión de marcadores epiteliales"
    ]
  },
  {
    "id": "576",
    "question": "¿Cuál es el marcador diagnóstico clave para el tumor BA/CMPT (adenoma bronquiolar/tumor papilar\nmuconodular ciliado)?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "P63/p40",
    "incorrect_answers": [
      "CK5/6",
      "Ki-67",
      "TTF-1"
    ]
  },
  {
    "id": "577",
    "question": "¿Cuál es la alteración genética más común en el tumor inflamatorio miofibroblástico (IMT)?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Rearreglos del gen ALK",
    "incorrect_answers": [
      "Mutaciones en los genes EGFR y KRAS",
      "Deleciones un el gen SMARCA4",
      "Fusiones del gen EWSR1-ATF1"
    ]
  },
  {
    "id": "578",
    "question": "¿Cuál es la conducta clínica más apropiada para un paciente con un carcinoma pulmonar SMARCA4-deficiente?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Quimioterapia",
    "incorrect_answers": [
      "Cirugía de resección",
      "Radioterapia localizada",
      "Observación y seguimiento"
    ]
  },
  {
    "id": "579",
    "question": "¿Cuál es el marcador diagnóstico clave para distinguir entre el carcinoma pulmonar SMARCA4-UT y otros\ncánceres de células no pequeñas del pulmón?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "CK5/6",
    "incorrect_answers": [
      "SALL4",
      "CD34",
      "Claudin-4"
    ]
  },
  {
    "id": "580",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es correcta en relación con el carcinoma pulmonar primario de células\nclaras hialinizantes (HCCC)?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Su clasifica como un tumor de glándula salival según la clasificación de la OMS de 2021",
    "incorrect_answers": [
      "Es una neoplasia maligna de bajo grado que afecta comúnmente la cabeza y el cuello",
      "Se encuentra en la mayoría de los casos en vías respiratorias pequeñas",
      "Las células neoplásicas pueden presentar características como necrosis y pleomorfismo nuclear"
    ]
  },
  {
    "id": "581",
    "question": "¿Cuál es el porcentaje aproximado de pacientes con una enfermedad maligna que desarrollará metástasis\npulmonares?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "30%",
    "incorrect_answers": [
      "10%",
      "20%",
      "40%"
    ]
  },
  {
    "id": "582",
    "question": "¿Cuál es el tumor sólido primario más común que causa metástasis pulmonares?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Carcinoma de colon y recto",
    "incorrect_answers": [
      "Carcinoma de riñón",
      "Carcinoma de mama",
      "Carcinoma de próstata y orofaringe"
    ]
  },
  {
    "id": "583",
    "question": "¿Cuál es el objetivo principal de la cirugía para las metástasis pulmonares?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Lograr una resección completa de las metástasis",
    "incorrect_answers": [
      "Preservar la función pulmonar",
      "Extirpar todos los ganglios linfáticos implicados",
      "Realizar una cirugía de mínima invasión"
    ]
  },
  {
    "id": "584",
    "question": "¿Cuál es la técnica quirúrgica más comúnmente utilizada en la cirugía de metástasis pulmonares?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Resección atípica (wedge resection)",
    "incorrect_answers": [
      "Segmentectomía",
      "Lobectomía",
      "Neumonectomía"
    ]
  },
  {
    "id": "585",
    "question": "En base a los resultados oncológicos y médicos, ¿en qué tipo de pacientes se puede considerar la metasectomía\npulmonar?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Pacientes con un buen control del cáncer primario",
    "incorrect_answers": [
      "Pacientes con enfermedad benigna",
      "Pacientes que no son candidatos para cirugía",
      "Pacientes con metástasis linfáticas"
    ]
  },
  {
    "id": "586",
    "question": "¿Cuál es una ventaja del uso de cirugía video-asistida (VATS) en la metasectomía pulmonar?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Permite una recuperación postoperatoria más corta",
    "incorrect_answers": [
      "Mejora la precisión de la palpación manual",
      "Reduce el riesgo de recurrencia local",
      "Aumenta la eficacia del tratamiento sistémico"
    ]
  },
  {
    "id": "587",
    "question": "¿Cuál es uno de los factores influyentes para evitar recurrencias locales después de una resección completa?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Distancia adecuada del margen quirúrgico",
    "incorrect_answers": [
      "Uso de suturas quirúrgicas especiales",
      "Realización de estudios preoperatorios exhaustivos",
      "Aplicación intravenosa localizada de agentes quimioterapéuticos"
    ]
  },
  {
    "id": "588",
    "question": "¿Cuál es uno de los factores predictivos específicos asociados a un peor pronóstico en pacientes con sarcoma\nsometidos a metasectomía pulmonar?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Tipo histológico mixto",
    "incorrect_answers": [
      "Edad mayor de 70 años",
      "Tamaño grande del tumor metastásico",
      "Ausencia de metástasis linfáticas"
    ]
  },
  {
    "id": "589",
    "question": "¿En qué tipo de cáncer primario es más probable que se realice una resección segmentaria en lugar de una\nresección atípica?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Carcinoma colorrectal",
    "incorrect_answers": [
      "Carcinoma renal",
      "Carcinoma de cabeza y cuello",
      "Carcinoma de mama"
    ]
  },
  {
    "id": "590",
    "question": "¿Cuál es el rango de supervivencia a los cinco años después de una metastasectomía pulmonar dependiendo\ndel tumor primario?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "35.5% a 47% para carcinoma de células renales",
      "39.1% a 67.8% para cáncer colorrectal",
      "38% a 49.7% para osteosarcoma"
    ]
  },
  {
    "id": "591",
    "question": "Una de las siguientes afirmaciones sobre la mediastinitis fibrosante (MF) es falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Este patrón de afectación mediastinal más frecuente se asocia mayormente con una infección por\ncitomegalovirus",
    "incorrect_answers": [
      "La infección por Histoplasma es la etiología más frecuente",
      "La MF es se caracteriza por una proliferación excesiva de colágeno acelular y tejido fibroso en el mediastino",
      "El patrón de afectación del mediastino más frecuente consiste en una masa con calcificaciones localizada en\nla región paratraqueal, subcarinal e hiliar"
    ]
  },
  {
    "id": "592",
    "question": "¿Cuál de las siguientes complicaciones puede surgir como resultado de la compresión de la vena cava superior\npor un tumor mediastínico?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Trombosis venosa profunda",
    "incorrect_answers": [
      "Insuficiencia renal",
      "Edema pulmonar",
      "Hipotensión ortostática"
    ]
  },
  {
    "id": "593",
    "question": "Señale la respuesta correcta respecto a la disfunción del nervio frénico que:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Las formas idiopáticas o de causa desconocida han sido relacionadas con la posibilidad de una infección o\nneuritis viral",
    "incorrect_answers": [
      "La inervación motriz del nervio se origina en las raíces nerviosas cervicales (C5-C6)",
      "En la era de la tomografía computadorizada la valoración mediante radiografía simple de tórax ha perdido su\npapel clásico",
      "Los traumatismos torácicos o la cirugía cervical y torácica también son causas frecuentes de lesión frénica\nbilateral"
    ]
  },
  {
    "id": "594",
    "question": "No es cierto sobre la lesión quirúrgica de los nervios recurrentes (NR) que:",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Varias revisiones sistemáticas y meta-análisis publicados que comparan el uso de la monitorización\nintraoperatoria frente a la identificación visual demuestran clara superioridad de la monitorización, motivo por\nel que uso está universalmente extendido",
    "incorrect_answers": [
      "La incidencia de lesión del NR oscila entre el 2 % y el 10% aproximadamente",
      "La identificación visual del NR constituye el patrón oro de la cirugía tiroidea",
      "La incidencia de lesión recurrencial aumenta en los casos de reintervenciones quirúrgicas"
    ]
  },
  {
    "id": "595",
    "question": "Son ganglios pertenecientes a la estación ganglionar mediastínica denominada 4R los siguientes",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Los ganglios situados entre la intersección del borde caudal de la vena innominada con la tráquea (borde\nsuperior) y el borde inferior de la vena ácigos",
    "incorrect_answers": [
      "Aquellos ganglios que se encuentran craneales y adyacentes a la hendidura esternal",
      "Aquellos ganglios que se localizan laterales a la tráquea con un nivel inferior que se corresponde con el\ntronco venoso innominado",
      "Los que se localizan entre el bronquio lobar derecho (límite superior) y el borde inferior de la carina (límite\ninferior)"
    ]
  },
  {
    "id": "596",
    "question": "¿Cuál es una característica común de las enfermedades mediastínicas de células germinales?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Posible producción de hormonas",
    "incorrect_answers": [
      "Tumores benignos",
      "Asintomáticos",
      "Origen en las células renales"
    ]
  },
  {
    "id": "597",
    "question": "¿Qué enfermedad del mediastino a menudo se asocia con el desarrollo anormal de quistes broncogénicos?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Sarcoidosis",
    "incorrect_answers": [
      "Enfermedad de la tiroides",
      "Hernia hiatal",
      "Linfoma mediastínico"
    ]
  },
  {
    "id": "598",
    "question": "¿Cuál es el trastorno autoinmune que involucra la fibrosis del mediastino anterior y puede causar dificultad para\ntragar?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Tiroiditis de Riedel",
    "incorrect_answers": [
      "Quiste mediastinal",
      "Linfoma de Hodgkin",
      "Sarcoidosis"
    ]
  },
  {
    "id": "599",
    "question": "¿Qué tipo de células se encuentran comúnmente en los tumores de células germinales mediastínicos?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Células germinales totipotentes",
    "incorrect_answers": [
      "Células endoteliales",
      "Células de Leydig",
      "Células de Sertoli"
    ]
  },
  {
    "id": "600",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afecciones mediastínicas puede presentar síntomas graves debido a la compresión de la\ntráquea y los bronquios?",
    "group": "A1",
    "category": "cirugiaToracica",
    "correct_answer": "Quiste broncogénico",
    "incorrect_answers": [
      "Hernia diafragmática",
      "Tiroiditis de Riedel",
      "Tumor de células germinales"
    ]
  }
];
export default preguntas